let array = [
  {
    question: 'Как различаются помещения в отношении опасности поражения людей электрическим током?',
    variantsOfAnswers: ['Помещения без повышенной опасности и помещения с повышенной опасностью', 'Помещения без повышенной опасности, помещения с повышенной опасностью, особо опасные помещения', 'Неопасные, опасные и особо опасные помещения', 'Неопасные, малоопасные, опасные и особо опасные помещения'],
    correctAnswer: 'Помещения без повышенной опасности, помещения с повышенной опасностью, особо опасные помещения',
  },
  {
    question: 'Когда допускается переход кабелей из блоков в землю без кабельных колодцев?',
    variantsOfAnswers: ['При числе кабелей до 10 и напряжении не выше 35 кВ', 'При числе кабелей более 10 и напряжении выше 35 кВ', 'Не допускается без кабельных колодцев осуществлять переход кабелей из блоков в землю'],
    correctAnswer: 'При числе кабелей до 10 и напряжении не выше 35 кВ',
  },
  {
    question: 'За что несут персональную ответственность работники, непосредственно обслуживающие электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['За несвоевременное и неудовлетворительное техническое обслуживание электроустановок', 'За нарушения, происшедшие по их вине, а также за неправильную ликвидацию ими нарушений в работе электроустановок на обслуживаемом участке', 'За нарушения в работе, вызванные низким качеством ремонта', 'За нарушения в эксплуатации электротехнологического оборудования'],
    correctAnswer: 'За нарушения, происшедшие по их вине, а также за неправильную ликвидацию ими нарушений в работе электроустановок на обслуживаемом участке',
  },
  {
    question: 'Кто периодически должен проводить выборочный осмотр кабельных линий?',
    variantsOfAnswers: ['Оперативный персонал Потребителя', 'Административно-технический персонал Потребителя', 'Оперативно-ремонтный персонал Потребителя', 'Представители Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Административно-технический персонал Потребителя',
  },
  {
    question: 'За что отвечает допускающий?',
    variantsOfAnswers: ['За достаточность и правильность указанных в наряде (распоряжении) мер безопасности, за качественный и количественный состав бригады', 'За правильность и достаточность принятых им мер безопасности по подготовке рабочих мест и соответствие их мероприятиям, указанным в наряде или распоряжении, характеру и месту работы, за правильный допуск к работе, а также за полноту и качество проводимого им целевого инструктажа', 'За возможность безопасного осуществления отключения, включения и заземления оборудования, находящегося в его управлении'],
    correctAnswer: 'За правильность и достаточность принятых им мер безопасности по подготовке рабочих мест и соответствие их мероприятиям, указанным в наряде или распоряжении, характеру и месту работы, за правильный допуск к работе, а также за полноту и качество проводимого им целевого инструктажа',
  },
  {
    question: 'Каким образом должен осуществляться допуск на рабочее место после выявления обстоятельств, угрожающих безопасности работающих?',
    variantsOfAnswers: ['По устному распоряжению диспетчера, при соответствии отображаемой информации о состоянии параметров работы объектов электрической сети на мнемосхеме проведенным технических мероприятиям', 'После проверки состава бригады и соответствия технических мероприятий, указанных в наряде и проведения под роспись повторного целевого инструктажа с указанием времени допуска к работе', 'После устранения обнаруженных нарушений бригада вновь допускается к работе с оформлением нового наряда'],
    correctAnswer: 'После устранения обнаруженных нарушений бригада вновь допускается к работе с оформлением нового наряда',
  },
  {
    question: 'Какой срок хранения установлен для журналов учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям для работы в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Один месяц со дня регистрации в графе 10 журнала полного окончания работы по последнему зарегистрированному в журнале наряду-допуску или распоряжению', 'Два месяца со дня регистрации в графе 10 журнала полного окончания работы по последнему зарегистрированному в журнале наряду-допуску или распоряжению', 'Полгода со дня регистрации в графе 10 журнала полного окончания работы по последнему зарегистрированному в журнале наряду-допуску или распоряжению', 'Один год со дня регистрации в графе 10 журнала полного окончания работы по последнему зарегистрированному в журнале наряду-допуску или распоряжению'],
    correctAnswer: 'Один месяц со дня регистрации в графе 10 журнала полного окончания работы по последнему зарегистрированному в журнале наряду-допуску или распоряжению',
  },
  {
    question: 'Что недопустимо делать, если у пострадавшего термические ожоги с повреждением целостности кожи и ожоговых пузырей?',
    variantsOfAnswers: ['Только смазывать ожог йодом, зеленкой, мазями или присыпать крахмалом', 'Только смазывать маслом или вазелином', 'Только промывать место ожога холодной водой или прикладывать  к поврежденной коже снег или холод', 'Все перечисленные действия'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные действия',
  },
  {
    question: 'Что должны иметь вращающиеся части электродвигателей и части, соединяющие электродвигатели с механизмами (муфты, шкивы)?',
    variantsOfAnswers: ['Ограждения от случайных прикосновений', 'Заземление', 'Принудительную вентиляцию', 'Наружный обдув'],
    correctAnswer: 'Ограждения от случайных прикосновений',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Проводящая часть, не являющаяся частью электроустановки', 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду',
  },
  {
    question: 'Какие помещения относятся к помещениям с повышенной опасностью поражения людей электрическим током?',
    variantsOfAnswers: ['Помещения, характеризующиеся наличием сырости или токопроводящей пыли', 'Помещения, характеризующиеся наличием металлических, земляных, железобетонных и других токопроводящих полов', 'Помещения, характеризующиеся наличием высокой температуры', 'Помещения, характеризующиеся возможностью одновременного прикосновения человека к металлоконструкциям зданий, имеющим соединение с землей, технологическим аппаратам, механизмам и т.п., с одной стороны, и к металлическим корпусам электрооборудования (открытым проводящим частям) - с другой', 'Любое из перечисленных помещений относится к помещениям с повышенной опасностью'],
    correctAnswer: 'Любое из перечисленных помещений относится к помещениям с повышенной опасностью',
  },
  {
    question: 'Допускается ли в кабельном сооружении иметь один выход?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается', 'Не допускается', 'Допускается, но только при длине кабельного сооружения не более 25 м', 'Допускается, но только длине кабельного сооружения не менее 50 м'],
    correctAnswer: 'Допускается, но только при длине кабельного сооружения не более 25 м',
  },
  {
    question: 'За что несут персональную ответственность работники, осуществляющие ремонтные работы в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['За несвоевременное и неудовлетворительное техническое обслуживание электроустановок', 'За нарушения, происшедшие по их вине, а также за неправильную ликвидацию ими нарушений в работе электроустановок на обслуживаемом участке', 'За нарушения в эксплуатации электротехнологического оборудования', 'За нарушения в работе, вызванные низким качеством ремонта'],
    correctAnswer: 'За нарушения в работе, вызванные низким качеством ремонта',
  },
  {
    question: 'Что должно быть нанесено на электродвигатели и приводимые ими механизмы?',
    variantsOfAnswers: ['Только мощность и производительность', 'Только количество оборотов и климатические исполнение', 'Стрелки, указывающие направление вращения и надписи с наименованием агрегата и (или) механизма, к которому они относятся'],
    correctAnswer: 'Стрелки, указывающие направление вращения и надписи с наименованием агрегата и (или) механизма, к которому они относятся',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности должен иметь допускающий в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Группу IV', 'Группу III', 'Группу IV или V'],
    correctAnswer: 'Группу III',
  },
  {
    question: 'Когда наряд должен быть выдан заново?',
    variantsOfAnswers: ['При замене ответственного руководителя работ, производителя работ (наблюдающего)', 'При временном уходе одного или нескольких членов бригады с разрешения производителя работ', 'При изменении состава бригады менее чем на половину'],
    correctAnswer: 'При замене ответственного руководителя работ, производителя работ (наблюдающего)',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Изолирующие штанги всех видов', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки и накладки', 'Штанги для переноса и выравнивания потенциала'],
    correctAnswer: 'Изолирующие штанги всех видов',
  },
  {
    question: 'Какие действия недопустимы в случаях ранения глаз?',
    variantsOfAnswers: ['Промывать водой колотые и резаные раны глаз и век и удалять торчащие из глаза инородные предметы', 'Укладывать пострадавшего с ранением глаз на спину', 'Накрывать чистой салфеткой пострадавший глаз и фиксировать повязкой оба глаза', 'Вызывать скорую помощь'],
    correctAnswer: 'Промывать водой колотые и резаные раны глаз и век и удалять торчащие из глаза инородные предметы',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение, как правило, должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях с нормальной средой?',
    variantsOfAnswers: ['IP00 или IP20', 'IP44 или IP43', 'IP33 или IP43', 'IP33 или IP44'],
    correctAnswer: 'IP00 или IP20',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Искусственный заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления',
  },
  {
    question: 'Какие помещения, согласно ПУЭ, относятся к сырым?',
    variantsOfAnswers: ['Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 60 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха превышает 75 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 90 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха близка к 100 %'],
    correctAnswer: 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха превышает 75 %',
  },
  {
    question: 'Чем должны перекрываться кабельные каналы и двойные полы в распределительных устройствах и помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Съемными несгораемыми плитами', 'Рифленой сталью', 'Деревянными щитами с паркетом, защищенными снизу асбестом и по асбесту жестью', 'Пластиковыми перекрытиями'],
    correctAnswer: 'Съемными несгораемыми плитами',
  },
  {
    question: 'Какая ответственность предусмотрена за нарушение правил и норм при эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Уголовная', 'Административная', 'Дисциплинарная', 'В соответствии с действующим законодательством Российской Федерации'],
    correctAnswer: 'В соответствии с действующим законодательством Российской Федерации',
  },
  {
    question: 'Каким образом производится присоединение заземляющих проводников к заземлителю и заземляющим конструкциям?',
    variantsOfAnswers: ['Сваркой', 'Болтовым соединением', 'Резьбовым соединением', 'Фланцевым соединением'],
    correctAnswer: 'Сваркой',
  },
  {
    question: 'За выполнение какой функции не несет ответственность производитель работ?',
    variantsOfAnswers: ['За соответствие подготовленного рабочего места мероприятиям, необходимым при подготовке рабочих мест и отдельным указаниям наряда; за четкость и полноту целевого инструктажа членов бригады', 'За наличие, исправность и правильное применение необходимых средств защиты, инструмента, инвентаря и приспособлений', 'За безопасное проведение работы и соблюдение Правил им самим и членами бригады, и за осуществление постоянного контроля за членами бригады', 'За достаточность и правильность указанных в наряде (распоряжении) мер безопасности, за качественный и количественный состав бригады'],
    correctAnswer: 'За достаточность и правильность указанных в наряде (распоряжении) мер безопасности, за качественный и количественный состав бригады',
  },
  {
    question: 'Какие требования по переводу бригады на другое рабочее место не соответствуют Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['При выполнении работ без отключения оборудования оформлению в наряде подлежит только перевод бригады из одного РУ в другое', 'Перевод, осуществляемый допускающим из числа оперативного персонала, оформляется в двух экземплярах наряда', 'В РУ напряжением до 1000 В, а также на одной ВЛ, ВЛС, КЛ перевод на другое рабочее место осуществляет производитель работ (наблюдающий) с оформлением в наряде'],
    correctAnswer: 'В РУ напряжением до 1000 В, а также на одной ВЛ, ВЛС, КЛ перевод на другое рабочее место осуществляет производитель работ (наблюдающий) с оформлением в наряде',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки и накладки', 'Штанги для переноса и выравнивания потенциала', 'Указатели напряжения'],
    correctAnswer: 'Указатели напряжения',
  },
  {
    question: 'В какой последовательности следует передавать информацию при вызове скорой помощи и спасательных служб?',
    variantsOfAnswers: ['Назвать себя, свою должность, имя пострадавшего, адрес, характер несчастного случая, кто пострадал и его состояние (количество пострадавших и их состояние), время вызова, спросить, кто принял вызов', 'Сообщить адрес места происшествия, характер несчастного случая, кто пострадал и его состояние (количество пострадавших и их состояние), назвать себя и время вызова, спросить, кто принял вызов', 'Назвать себя и спросить, кто принял вызов, сообщить характер несчастного случая, кто пострадал и его состояние (количество пострадавших и их состояние), сообщить адрес места происшествия и время вызова', 'Сообщить характер несчастного случая, кто пострадал и его состояние (количество пострадавших и их состояние), назвать себя и время вызова, назвать адрес места происшествия'],
    correctAnswer: 'Сообщить адрес места происшествия, характер несчастного случая, кто пострадал и его состояние (количество пострадавших и их состояние), назвать себя и время вызова, спросить, кто принял вызов',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые на открытом воздухе?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее IP20', 'Не менее IP33', 'Не менее IP43', 'Не менее IP44'],
    correctAnswer: 'Не менее IP44',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Естественный заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду', 'Проводящая часть, не являющаяся частью электроустановки', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления',
  },
  {
    question: 'Какие помещения, согласно ПУЭ, относятся к влажным?',
    variantsOfAnswers: ['Помещения, в которых относительная влажность воздуха больше 60 %, но не превышает 75 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха в пределах 80 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха больше 75 %, но не превышает 90 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха близка к 100 %'],
    correctAnswer: 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха больше 60 %, но не превышает 75 %',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть расстояние в производственных помещениях между параллельно проложенными силовыми кабелями и трубопроводами с горючими жидкостями?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 0,25 м', 'Не менее 0,5 м', 'Не менее 0,8 м', 'Не менее 1,0 м'],
    correctAnswer: 'Не менее 1,0 м',
  },
  {
    question: 'Какой федеральный орган исполнительной власти осуществляет федеральный государственный энергетический надзор за соблюдением требований правил по охране труда при эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['МЧС России', 'Ростехнадзор', 'Росстандарт', 'Роспотребнадзор'],
    correctAnswer: 'Ростехнадзор',
  },
  {
    question: 'В какой цвет должны быть окрашены открыто проложенные заземляющие проводники?',
    variantsOfAnswers: ['В синий цвет', 'В зеленый цвет', 'В черный цвет', 'В красный цвет'],
    correctAnswer: 'В черный цвет',
  },
  {
    question: 'В каком из перечисленных случаев производитель работ должен иметь IV группу по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['При выполнении работ по наряду в электроустановках напряжением выше 1000 В', 'При выполнении работ в подземных сооружениях, где возможно появление вредных газов', 'При выполнении работ по перетяжке и замене проводов на ВЛ напряжением до 1000 В, подвешенных на опорах ВЛ напряжением выше 1000 В', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'Кто осуществляет допуск бригады при работах, выполняемых по наряду-допуску после перерыва?',
    variantsOfAnswers: ['Допускающий из числа оперативного персонала, находящийся на дежурстве', 'Работник, выдающий наряд', 'Производитель работ (наблюдающий)'],
    correctAnswer: 'Производитель работ (наблюдающий)',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки и накладки', 'Штанги для переноса и выравнивания потенциала', 'Устройства и приспособления для обеспечения безопасности работ при измерениях и испытаниях в электроустановках (указатели напряжения для проверки совпадения фаз, клещи электроизмерительные, устройства для прокола кабеля)'],
    correctAnswer: 'Устройства и приспособления для обеспечения безопасности работ при измерениях и испытаниях в электроустановках (указатели напряжения для проверки совпадения фаз, клещи электроизмерительные, устройства для прокола кабеля)',
  },
  {
    question: 'В каких ситуациях единственному очевидцу несчастного случая следует сначала оказать первую помощь пострадавшему и только затем приступить к вызову скорой помощи?',
    variantsOfAnswers: ['Только при обнаружении признаков клинической смерти', 'Только при развитии комы', 'Только при сильном кровотечении', 'В любой из указанных ситуаций'],
    correctAnswer: 'В любой из указанных ситуаций',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях, где возможно оседание на их обмотках пыли и других веществ, нарушающих естественное охлаждение?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее IP20', 'Не менее IP33', 'Не менее IP43', 'Не менее IP44'],
    correctAnswer: 'Не менее IP44',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Заземление"?',
    variantsOfAnswers: ['Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления', 'Заземление точек токоведущих частей электроустановки, выполняемое для обеспечения работы электроустановки', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством'],
    correctAnswer: 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством',
  },
  {
    question: 'Какие помещения, согласно ПУЭ, относятся к сухим?',
    variantsOfAnswers: ['Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 60 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 75 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 70 %', 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха близка к 65 %'],
    correctAnswer: 'Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 60 %',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть сопротивление заземляющих устройств, предназначенных для повторного заземления, защиты от грозовых перенапряжений, заземления электрооборудования, установленного на опорах ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 15 Ом', 'Не более 20 Ом', 'Не более 30 Ом', 'Не более 60 Ом'],
    correctAnswer: 'Не более 30 Ом',
  },
  {
    question: 'Что должен сделать работник, заметивший неисправности электроустановки или средств защиты?',
    variantsOfAnswers: ['Принять меры по устранению неполадок', 'Немедленно сообщить об этом своему непосредственному руководителю, в его отсутствие - вышестоящему руководителю', 'Вызвать ремонтную службу', 'Самостоятельно устранить неисправности'],
    correctAnswer: 'Немедленно сообщить об этом своему непосредственному руководителю, в его отсутствие - вышестоящему руководителю',
  },
  {
    question: 'Какова периодичность визуального осмотра видимой части заземляющего устройства?',
    variantsOfAnswers: ['По графику, но не реже одного раза в месяц', 'По графику, но не реже одного раза в три месяца', 'По графику, но не реже одного раза в шесть месяцев', 'По графику, но не реже одного раза в девять месяцев', 'По графику, но не реже одного раза в год'],
    correctAnswer: 'По графику, но не реже одного раза в шесть месяцев',
  },
  {
    question: 'Что не входит в зону ответственности наблюдающего?',
    variantsOfAnswers: ['Определение качественного и количественного состава бригады', 'Проведение полного и четкогоцелевого инструктажа членам бригады', 'Обеспечение наличия и сохранности установленных на рабочем месте заземлений, ограждений, плакатов и знаков безопасности, запирающих устройств приводов', 'Обеспечение безопасности членов бригады в отношении поражения электрическим током электроустановки'],
    correctAnswer: 'Определение качественного и количественного состава бригады',
  },
  {
    question: 'Где фиксируется разрешение на повторный допуск к работе по наряду-допуску в последующие дни на подготовленное рабочее место?',
    variantsOfAnswers: ['Достаточно разрешения вышестоящего оперативного персонала', 'Разрешение на повторный допуск фиксируется в оперативном журнале', 'Разрешение на повторный допуск фиксируется в журнале учета работы по нарядам-допускам и распоряжениям'],
    correctAnswer: 'Разрешение на повторный допуск фиксируется в оперативном журнале',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Изолирующие клещи', 'Диэлектрические галоши', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки'],
    correctAnswer: 'Изолирующие клещи',
  },
  {
    question: 'Что является заземляющим контуром?',
    variantsOfAnswers: ['Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через проводящую среду', 'Совокупность заземлителя и заземляющих проводников', 'Заземляющий проводник в виде замкнутой петли вокруг здания в земле или на ее поверхности'],
    correctAnswer: 'Заземляющий проводник в виде замкнутой петли вокруг здания в земле или на ее поверхности',
  },
  {
    question: 'Какого уровня не должен превышать шум, создаваемый электродвигателем совместно с приводимым им механизмом?',
    variantsOfAnswers: ['20 дБ', '30 дБ', '40 дБ', 'Уровня, допустимого санитарными нормами'],
    correctAnswer: 'Уровня, допустимого санитарными нормами',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защитное заземление"?',
    variantsOfAnswers: ['Заземление, выполняемое в целях электробезопасности', 'Заземление точки или точек токоведущих частей электроустановки, выполняемое для обеспечения работы электроустановки', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством'],
    correctAnswer: 'Заземление, выполняемое в целях электробезопасности',
  },
  {
    question: 'Какое цветовое и буквенное обозначение применяется для нулевых рабочих (нейтральных) проводников в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Буквой N и голубым цветом', 'Буквой N и белым цветом', 'Буквой Н и голубым цветом', 'Буквой Н и серым цветом'],
    correctAnswer: 'Буквой N и голубым цветом',
  },
  {
    question: 'Какой тип опор устанавливается в местах изменения направления трассы ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Промежуточные', 'Анкерные', 'Угловые', 'Концевые'],
    correctAnswer: 'Угловые',
  },
  {
    question: 'В течение какого срока проводится комплексное опробование основного и вспомогательного оборудования электроустановки перед приемкой в эксплуатацию?',
    variantsOfAnswers: ['В течение 24 часов', 'В течение 48 часов', 'В течение 72 часов', 'В течение 120 часов'],
    correctAnswer: 'В течение 72 часов',
  },
  {
    question: 'Какова периодичность осмотров заземляющих устройств с выборочным вскрытием грунта?',
    variantsOfAnswers: ['По графику, но не реже одного раза в год', 'По графику, но не реже одного раза в три года', 'По графику, но не реже одного раза в шесть лет', 'По графику, но не реже одного раза в девять лет', 'По графику, но не реже одного раза в двенадцать лет'],
    correctAnswer: 'По графику, но не реже одного раза в двенадцать лет',
  },
  {
    question: 'Допускается ли в состав бригады, выполняющей работы по наряду, включать работников, имеющих II группу по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Не допускается', 'На каждого работника, имеющего группу III, допускается включать двух работников, имеющих группу II', 'На каждого работника, имеющего группу III, допускается включать одного работника, имеющего группу II, но не более трех в бригаду'],
    correctAnswer: 'На каждого работника, имеющего группу III, допускается включать одного работника, имеющего группу II, но не более трех в бригаду',
  },
  {
    question: 'Кто не может осуществлять повторный допуск на подготовленное рабочее место в последующие дни?',
    variantsOfAnswers: ['Допускающий', 'Ответственный руководитель работ (с разрешения допускающего)', 'Производитель работ (наблюдающий) с разрешения допускающего если ему это поручено, с записью в строке "Отдельные указания" наряда', 'Член бригады с IV группой по электробезопасности'],
    correctAnswer: 'Член бригады с IV группой по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Указатели напряжения', 'Диэлектрические галоши', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки'],
    correctAnswer: 'Указатели напряжения',
  },
  {
    question: 'Что является заземлителем?',
    variantsOfAnswers: ['Заземляющий проводник в виде замкнутой петли вокруг здания в земле или на ее поверхности', 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через проводящую среду', 'Совокупность соединенных между собой проводящих частей, сечением не менее 50 мм²'],
    correctAnswer: 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через проводящую среду',
  },
  {
    question: 'К каким токам должны быть устойчивы коммутационные аппараты электродвигателя?',
    variantsOfAnswers: ['К броскам тока намагничивания трансформатора', 'К расчетным токам КЗ', 'К токам реверса в аварийном режиме', 'К токам, превышающим пусковые токи не более чем на 5 %'],
    correctAnswer: 'К расчетным токам КЗ',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Основная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током', 'Изоляция токоведущих частей, обеспечивающая в том числе защиту от прямого прикосновения', 'Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, для защиты при косвенном прикосновении'],
    correctAnswer: 'Изоляция токоведущих частей, обеспечивающая в том числе защиту от прямого прикосновения',
  },
  {
    question: 'Какое цветовое и буквенное обозначение применяется для проводников защитного заземления, а также нулевых защитных проводников в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Обозначаются PE и имеют цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины желтого и зеленого цветов', 'Обозначаются RE и имеют цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины белого и зеленого цветов', 'Обозначаются PE и имеют цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины желтого и белого цветов'],
    correctAnswer: 'Обозначаются PE и имеют цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины желтого и зеленого цветов',
  },
  {
    question: 'Какой тип опор устанавливается на прямых участках трассы ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Промежуточные', 'Анкерные', 'Угловые', 'Концевые'],
    correctAnswer: 'Промежуточные',
  },
  {
    question: 'Кто проводит комплексное опробование оборудования перед приемкой в эксплуатацию электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Организация, осуществляющая строительство и монтаж энергообъекта', 'Организация-заказчик', 'Организация-подрядчик с привлечением персонала заказчика'],
    correctAnswer: 'Организация-заказчик',
  },
  {
    question: 'У какого количества опор воздушных линий, имеющих заземляющие устройства, производится выборочное вскрытие грунта для осмотра этих заземляющих устройств?',
    variantsOfAnswers: ['У 1 % опор', 'У 2 % опор', 'У 3 % опор', 'У 5 % опор'],
    correctAnswer: 'У 2 % опор',
  },
  {
    question: 'Сколько работников, имеющих II группу по электробезопасности, допускается включать в бригаду?',
    variantsOfAnswers: ['По одному на каждого работника, имеющего III группу по электробезопасности', 'Общее число членов бригады, имеющих II группу, не должно превышать трех человек', 'Численность работников определяется производителем работ', 'Численность работников определяется исходя из условий выполнения работ'],
    correctAnswer: 'Общее число членов бригады, имеющих II группу, не должно превышать трех человек',
  },
  {
    question: 'Что обязан выполнять производитель работ (наблюдающий) при возобновлении работы на следующий день?',
    variantsOfAnswers: ['Зафиксировать в оперативном журнале допуск к работе', 'Оповестить вышестоящий оперативный персонал', 'Убедиться в целости и сохранности оставленных плакатов, ограждений, флажков, а также надежности заземлений и допустить бригаду к работе'],
    correctAnswer: 'Убедиться в целости и сохранности оставленных плакатов, ограждений, флажков, а также надежности заземлений и допустить бригаду к работе',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Электроизмерительные клещи', 'Диэлектрические галоши', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки'],
    correctAnswer: 'Электроизмерительные клещи',
  },
  {
    question: 'Какие объекты относятся к специальным объектам по степени опасности поражения молнией?',
    variantsOfAnswers: ['Жилые и административные строения', 'Объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения, социальной и физической окружающей среды, прочие объекты, для которых может предусматриваться специальная молниезащита, например, строения высотой более 60 м, игровые площадки, временные сооружения, строящиеся объекты', 'Здания высотой не более 60 м, предназначенные для торговли и промышленного производства', 'Все перечисленные объекты'],
    correctAnswer: 'Объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения, социальной и физической окружающей среды, прочие объекты, для которых может предусматриваться специальная молниезащита, например, строения высотой более 60 м, игровые площадки, временные сооружения, строящиеся объекты',
  },
  {
    question: 'Каким образом, как правило, должен производиться пуск асинхронных электродвигателей с короткозамкнутым ротором и синхронных электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Непосредственным включением в сеть (прямой пуск)', 'Пуском через реактор', 'Пуском через трансформатор', 'Пуском с подъемом частоты сети с нуля'],
    correctAnswer: 'Непосредственным включением в сеть (прямой пуск)',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Двойная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляции', 'Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, выполняемая дополнительно к основной изоляции для защиты при косвенном прикосновении', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции'],
    correctAnswer: 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляции',
  },
  {
    question: 'Какое цветовое и буквенное обозначение применяется для шин при переменном трехфазном токе?',
    variantsOfAnswers: ['Шины фазы A - зеленым, фазы B - желтым, фазы C - красным цветом', 'Шины фазы A - зеленым, фазы B - красным, фазы C - желтым цветом', 'Шины фазы A - желтым, фазы B - зеленым, фазы C - красным цветом', 'Шины фазы A - красным, фазы B - зеленым, фазы C - желтым цветом'],
    correctAnswer: 'Шины фазы A - желтым, фазы B - зеленым, фазы C - красным цветом',
  },
  {
    question: 'Допускается ли прохождение ВЛ по территории стадионов, учебных и детских учреждений?',
    variantsOfAnswers: ['Не допускается', 'Допускается', 'Допускается при согласовании с Ростехнадзором', 'Допускается при соответствующем обосновании в рабочей документации'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Какая организация проводит приемо-сдаточные испытания оборудования после окончания строительных и монтажных работ по сдаваемой электроустановке?',
    variantsOfAnswers: ['Организация, осуществляющая строительство и монтаж энергообъекта', 'Организация-заказчик', 'Организация-подрядчик с привлечением персонала заказчика', 'Организация-подрядчик с привлечением персонала заказчика и представителей Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Организация-подрядчик с привлечением персонала заказчика',
  },
  {
    question: 'Как определяется величина участка заземляющего устройства, подвергающегося выборочному вскрытию грунта?',
    variantsOfAnswers: ['Решением технического руководителя Потребителя', 'Решением ответственного за электрохозяйство Потребителя', 'Решением руководителя организации', 'Величину участка определяет инспектор Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Решением технического руководителя Потребителя',
  },
  {
    question: 'В каких случаях оперативный персонал, находящийся на дежурстве можно привлекать к работе в бригаде по наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Можно, по разрешению работника из числа вышестоящего оперативного персонала и оформлением в наряде', 'Можно, по разрешению работника из числа вышестоящего оперативного персонала, с записью в оперативном журнале и оформлением в наряде', 'Ни в каких случаях', 'Можно, по разрешению работника из числа вышестоящего оперативного персонала'],
    correctAnswer: 'Можно, по разрешению работника из числа вышестоящего оперативного персонала, с записью в оперативном журнале и оформлением в наряде',
  },
  {
    question: 'Какое из приведенных требований не соответствует Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок при оформлении полного окончания работ?',
    variantsOfAnswers: ['После полного окончания работы производитель работ (наблюдающий) должен удалить бригаду с рабочего места, снять установленные бригадой временные ограждения, переносные плакаты безопасности, флажки и заземления, закрыть двери электроустановки на замок и оформить в наряде полное окончание работ своей подписью', 'Производитель работ (наблюдающий) должен сообщить дежурному оперативному персоналу или работнику, выдавшему наряд, о полном окончании работ', 'Наряд после оформления полного окончания работ производитель работ (наблюдающий) должен сдать допускающему, а при его отсутствии - оставить в отведенном для этого месте, например в папке действующих нарядов', 'Когда производитель работ совмещает обязанности допускающего, он должен не позднее трех дней после полного окончания работ сдать наряд оперативному персоналу или работнику, выдавшему наряд, а на удаленных участках - административно-техническому персоналу участка'],
    correctAnswer: 'Когда производитель работ совмещает обязанности допускающего, он должен не позднее трех дней после полного окончания работ сдать наряд оперативному персоналу или работнику, выдавшему наряд, а на удаленных участках - административно-техническому персоналу участка',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Диэлектрические перчатки', 'Диэлектрические галоши', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки'],
    correctAnswer: 'Диэлектрические перчатки',
  },
  {
    question: 'Какие объекты по степени опасности поражения молнией относятся к обычным?',
    variantsOfAnswers: ['Только жилые и административные строения', 'Объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения, социальной и физической окружающей среды, прочие объекты, для которых может предусматриваться специальная молниезащита, например, строения высотой более 60 м, игровые площадки, временные сооружения, строящиеся объекты', 'Жилые и административные строения, а также здания и сооружения, высотой не более 60 м, предназначенные для торговли, промышленного производства, сельского хозяйства', 'Все перечисленные объекты'],
    correctAnswer: 'Жилые и административные строения, а также здания и сооружения, высотой не более 60 м, предназначенные для торговли, промышленного производства, сельского хозяйства',
  },
  {
    question: 'Для каких электродвигателей должны применяться в цепи управления механические или электрические устройства выдержки времени, обеспечивающие включение электродвигателя при восстановлении напряжения в течение заданного времени?',
    variantsOfAnswers: ['Для электродвигателей постоянного тока, которые не допускают непосредственного включения в сеть', 'Для электродвигателей механизмов, самозапуск которых после останова недопустим по условиям технологического процесса или по условиям безопасности', 'Для ответственных электродвигателей, для которых необходим самозапуск, если их включение производится при помощи контакторов и пускателей с удерживающей обмоткой'],
    correctAnswer: 'Для ответственных электродвигателей, для которых необходим самозапуск, если их включение производится при помощи контакторов и пускателей с удерживающей обмоткой',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Усиленная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, выполняемая дополнительно к основной изоляции для защиты при косвенном прикосновении', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляци'],
    correctAnswer: 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции',
  },
  {
    question: 'Какое цветовое и буквенное обозначение применяется для шин при переменном однофазном токе?',
    variantsOfAnswers: ['Шина B, присоединенная к концу обмотки источника питания, - красным цветом, шина A, присоединенная к началу обмотки источника питания, - желтым цветом', 'Шина B, присоединенная к концу обмотки источника питания, - зеленым цветом, шина A, присоединенная к началу обмотки источника питания, - желтым цветом', 'Шина А, присоединенная к концу обмотки источника питания, - синим цветом, шина В, присоединенная к началу обмотки источника питания, - зеленым цветом', 'Шина B, присоединенная к концу обмотки источника питания, - голубым цветом, шина A, присоединенная к началу обмотки источника питания, - зеленым цветом'],
    correctAnswer: 'Шина B, присоединенная к концу обмотки источника питания, - красным цветом, шина A, присоединенная к началу обмотки источника питания, - желтым цветом',
  },
  {
    question: 'Когда допускается устанавливать открыто рубильники, предназначенные для снятия напряжения в РУ напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['При их расположении на высоте более 2 м', 'При их защите сетчатым ограждением', 'При отсутствии доступа неквалифицированного персонала', 'При наличии четко указанных положений "включено", "отключено"'],
    correctAnswer: 'При отсутствии доступа неквалифицированного персонала',
  },
  {
    question: 'В течение какого срока проводится комплексное опробование работы линии электропередачи перед приемкой в эксплуатацию?',
    variantsOfAnswers: ['В течение 24 часов', 'В течение 48 часов', 'В течение 72 часов', 'В течение 36 часов'],
    correctAnswer: 'В течение 24 часов',
  },
  {
    question: 'В каком случае элемент заземлителя должен быть заменен?',
    variantsOfAnswers: ['Если разрушено более 90 % его сечения', 'Если разрушено более 80 % его сечения', 'Если разрушено более 70 % его сечения', 'Если разрушено более 60 % его сечения', 'Если разрушено более 50 % его сечения'],
    correctAnswer: 'Если разрушено более 50 % его сечения',
  },
  {
    question: 'Какие дополнительные обязанности может выполнять выдающий наряд, отдающий распоряжение?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственного руководителя работ, производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)', 'Производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)', 'Допускающего (в электроустановках с простой наглядной схемой)'],
    correctAnswer: 'Ответственного руководителя работ, производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)',
  },
  {
    question: 'Кто должен сообщить производитель работ дежурному оперативному персоналу или работнику, выдавшему наряд, после полного окончания работ по наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Что работа закончена и бригада полностью удалена', 'Что установленные бригадой временные ограждения, переносные плакаты безопасности, флажки и заземления сняты', 'Что двери электроустановки заперты на замок', 'Что в наряде оформлено полное окончание работ', 'Все перечисленное'],
    correctAnswer: 'Все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Ручной изолирующий инструмент', 'Диэлектрические галоши', 'Диэлектрические ковры и изолирующие подставки', 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки'],
    correctAnswer: 'Ручной изолирующий инструмент',
  },
  {
    question: 'К какому классу по опасности ударов молнии для самого объекта и его окружения будут относиться средства связи, электростанции, пожароопасные производства?',
    variantsOfAnswers: ['Обычные объекты', 'Специальные объекты с ограниченной опасностью', 'Специальные объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения'],
    correctAnswer: 'Специальные объекты с ограниченной опасностью',
  },
  {
    question: 'Кем должен быть утвержден Перечень ответственных механизмов, участвующих в самозапуске?',
    variantsOfAnswers: ['Руководителем Потребителя', 'Техническим руководителем Потребителя', 'Руководителем подразделения Потребителя, эксплуатирующего оборудование', 'Руководителем подразделения Потребителя, обслуживающего оборудование'],
    correctAnswer: 'Техническим руководителем Потребителя',
  },
  {
    question: 'Дайте правильное определение термину "Сверхнизкое (малое) напряжение (СНН)".',
    variantsOfAnswers: ['Напряжение, не превышающее 50 В переменного и 120 В постоянного тока', 'Напряжение, более 60 В переменного и 220 В постоянного тока', 'Напряжение, не превышающее 70 В переменного и 140 В постоянного тока'],
    correctAnswer: 'Напряжение, не превышающее 50 В переменного и 120 В постоянного тока',
  },
  {
    question: 'Какое цветовое и буквенное обозначение применяется для шин при постоянном токе?',
    variantsOfAnswers: ['Положительная шина (+) - красным цветом, отрицательная (-) - синим и нулевая рабочая M - голубым цветом', 'Положительная шина (+) - синим цветом, отрицательная (-) - красным и нулевая рабочая M - голубым цветом', 'Положительная шина (+) - зеленым цветом, отрицательная (-) - красным и нулевая рабочая M - голубым цветом', 'Положительная шина (+) - желтым цветом, отрицательная (-) - зеленым и нулевая рабочая M - голубым цветом'],
    correctAnswer: 'Положительная шина (+) - красным цветом, отрицательная (-) - синим и нулевая рабочая M - голубым цветом',
  },
  {
    question: 'Каким образом должны устанавливаться резьбовые (пробочные) предохранители?',
    variantsOfAnswers: ['Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы обеспечить защиту резьбы и концов трубы от повреждения', 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы питающие провода присоединялись к контактному винту, а отходящие к электроприемникам - к винтовой гильзе', 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы исключать попадание пыли и влаги на резьбу'],
    correctAnswer: 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы питающие провода присоединялись к контактному винту, а отходящие к электроприемникам - к винтовой гильзе',
  },
  {
    question: 'Можно ли принимать в эксплуатацию электроустановки с дефектами и недоделками?',
    variantsOfAnswers: ['Можно, с условием устранения недоделок в течение месяца со дня приемки электроустановки в эксплуатацию', 'Можно, если на это есть разрешение Ростехнадзора', 'Можно, если имеющиеся дефекты не влияют на работу электроустановки', 'Приемка в эксплуатацию электроустановок с недоделками не допускается'],
    correctAnswer: 'Приемка в эксплуатацию электроустановок с недоделками не допускается',
  },
  {
    question: 'Можно ли использовать землю в качестве фазного или нулевого провода в электроустановках до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешается без ограничений', 'Запрещается', 'Разрешается только в единичных случаях с разрешения органов Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Запрещается',
  },
  {
    question: 'Какие дополнительные обязанности может выполнять ответственный руководитель работ?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственного руководителя работ, производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)', 'Допускающего (в электроустановках с простой наглядной схемой)', 'Производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)'],
    correctAnswer: 'Производителя работ, допускающего (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)',
  },
  {
    question: 'Кто сообщает работнику, выдающему разрешение на подготовку рабочих мест и допуск к работе о полном окончании работ и о возможности включения электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный руководитель работ', 'Производитель работ', 'Наблюдающий', 'Допускающий'],
    correctAnswer: 'Допускающий',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к дополнительным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Диэлектрические галоши', 'Изолирующие штанги всех видов', 'Изолирующие клещи', 'Указатели напряжения'],
    correctAnswer: 'Диэлектрические галоши',
  },
  {
    question: 'К какому классу по опасности ударов молнии для самого объекта и его окружения будут относиться химический завод, атомная электростанция, биохимические фабрики и лаборатории?',
    variantsOfAnswers: ['Специальные объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения', 'Специальные объекты, опасные для экологии', 'Специальные объекты с ограниченной опасностью'],
    correctAnswer: 'Специальные объекты, опасные для экологии',
  },
  {
    question: 'Какова периодичность проверки плотности тракта охлаждения продуваемых электродвигателей, устанавливаемых в пыльных помещениях и помещениях с повышенной влажностью?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в полугодие', 'Не реже одного раза в квартал', 'Не реже одного раза в месяц'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в год',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защитное электрическое разделение цепей"?',
    variantsOfAnswers: ['Защитное разделение электрических цепей в электроустановке', 'Отделение одной электрической цепи от другой с помощью основной изоляции и защитного экрана', 'Отделение одной электрической цепи от других цепей в электроустановках напряжением до 1 кВ при помощи: двойной изоляции, основной изоляции и защитного экрана, усиленной изоляции'],
    correctAnswer: 'Отделение одной электрической цепи от других цепей в электроустановках напряжением до 1 кВ при помощи: двойной изоляции, основной изоляции и защитного экрана, усиленной изоляции',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется приемником электрической энергии (электроприемником)?',
    variantsOfAnswers: ['Распределительное устройство, предназначенное для обеспечения потребителей электрической энергией', 'Подстанция, работающая на определенной территории', 'Электроустановка, предназначенная для обеспечения потребителей электрической энергией', 'Аппарат, агрегат и др., предназначенный для преобразования электрической энергии в другой вид энергии'],
    correctAnswer: 'Аппарат, агрегат и др., предназначенный для преобразования электрической энергии в другой вид энергии',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется питающей осветительной сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ',
  },
  {
    question: 'На какие категории подразделяется электротехнический персонал организации?',
    variantsOfAnswers: ['На административно-технический, оперативный и ремонтный', 'На оперативный, ремонтный и оперативно-ремонтный', 'На административно-технический, оперативно-ремонтный, оперативный и ремонтный', 'На административный, ремонтный и оперативный'],
    correctAnswer: 'На административно-технический, оперативно-ремонтный, оперативный и ремонтный',
  },
  {
    question: 'Когда проводится проверка состояния защиты от перенапряжений распределительных устройств?',
    variantsOfAnswers: ['Ежегодно, в любое время', 'Ежегодно перед началом грозового сезона', 'Ежегодно перед началом и по окончании грозового сезона', 'Два раз в год - весной и осенью'],
    correctAnswer: 'Ежегодно перед началом грозового сезона',
  },
  {
    question: 'Сколько экземпляров наряда должно оформляться?',
    variantsOfAnswers: ['Достаточно одного', 'Наряд оформляется в двух экземплярах, а при передаче по телефону, радио - в трех', 'Наряд оформляется в трех экземплярах'],
    correctAnswer: 'Наряд оформляется в двух экземплярах, а при передаче по телефону, радио - в трех',
  },
  {
    question: 'В какой оперативной документации должно быть отражено окончание работ по наряду или распоряжению?',
    variantsOfAnswers: ['В Журнале дефектов и неполадок', 'В Журнале РЗА и телемеханики', 'В Журнале заявок на вывод из работы оборудования', 'В Журнале учета работ по нарядам и распоряжениям и оперативном журнале'],
    correctAnswer: 'В Журнале учета работ по нарядам и распоряжениям и оперативном журнале',
  },
  {
    question: 'Какие изолирующие электрозащитные средства относятся к дополнительным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Изолирующие колпаки, покрытия и накладки', 'Изолирующие штанги всех видов', 'Изолирующие клещи', 'Указатели напряжения'],
    correctAnswer: 'Изолирующие колпаки, покрытия и накладки',
  },
  {
    question: 'К какому классу по опасности ударов молнии для самого объекта и его окружения будут относиться нефтеперерабатывающие предприятия, заправочные станции, производства петард и фейерверков?',
    variantsOfAnswers: ['Специальные объекты, опасные для экологии', 'Специальные объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения', 'Специальные объекты с ограниченной опасностью'],
    correctAnswer: 'Специальные объекты, представляющие опасность для непосредственного окружения',
  },
  {
    question: 'В каких пределах должно поддерживаться напряжение на шинах РУ?',
    variantsOfAnswers: ['(105-110) % от номинального значения', '(100-105) % от номинального значения', '(95-100) % от номинального значения', '(90-95) % от номинального значения'],
    correctAnswer: '(100-105) % от номинального значения',
  },
  {
    question: 'Являются ли лакокрасочные покрытия изоляцией, защищающей от поражения электрическим током?',
    variantsOfAnswers: ['Не являются', 'Являются', 'Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия'],
    correctAnswer: 'Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется потребителем электрической энергии?',
    variantsOfAnswers: ['Электрическая часть энергосистемы и питающиеся от нее приемники электрической энергии, объединенные общностью процесса передачи и распределения электрической энергии', 'Электрические и тепловые сети, связанные общностью режимов в непрерывном процессе преобразования, передачи и распределения электрической и тепловой энергии', 'Электроприемник или группа электроприемников, объединенных технологическим процессом и размещающихся на определенной территории', 'Системы электроснабжения подземных, тяговых и других специальных установок, связанных общностью технологических процессов'],
    correctAnswer: 'Электроприемник или группа электроприемников, объединенных технологическим процессом и размещающихся на определенной территории',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется распределительной сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения',
  },
  {
    question: 'Какой персонал относится к электротехнологическому?',
    variantsOfAnswers: ['Персонал, который проводит ремонт и обслуживание электроустановок', 'Персонал, который проводит монтаж, наладку и испытание электротехнологического оборудования', 'Персонал, который проводит обслуживание электротехнологических установок, и использует в работе электрические машины, переносной электроинструмент и светильники', 'Персонал, который не попадает под определение электротехнического'],
    correctAnswer: 'Персонал, который проводит обслуживание электротехнологических установок, и использует в работе электрические машины, переносной электроинструмент и светильники',
  },
  {
    question: 'Какая вода должна применяться для доливки аккумуляторов?',
    variantsOfAnswers: ['Водопроводная', 'Котловая', 'Дистиллированная', 'Дождевая'],
    correctAnswer: 'Дистиллированная',
  },
  {
    question: 'Сколько экземпляров наряда (независимо от способа его передачи)  заполняется в случаях, когда производитель работ назначается одновременно допускающим?',
    variantsOfAnswers: ['Один экземпляр', 'Два экземпляра', 'Три экземпляра'],
    correctAnswer: 'Два экземпляра',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право включать электроустановки после полного окончания работ?',
    variantsOfAnswers: ['Производитель работ', 'Работник из числа оперативного персонала, получивший разрешение на включение электроустановки', 'Любой из членов бригады', 'Только ответственный за электрохозяйство'],
    correctAnswer: 'Работник из числа оперативного персонала, получивший разрешение на включение электроустановки',
  },
  {
    question: 'Что необходимо сделать при обнаружении непригодности средств защиты?',
    variantsOfAnswers: ['Сдать на внеочередной осмотр и испытания', 'Поставить в известность непосредственного руководителя', 'Изъять из эксплуатации, сделать запись в журнале учета и содержания средств защиты об изъятии или в оперативной документации', 'Внести изменения в Положение о продлении срока эксплуатации СИЗ'],
    correctAnswer: 'Изъять из эксплуатации, сделать запись в журнале учета и содержания средств защиты об изъятии или в оперативной документации',
  },
  {
    question: 'Какие конструктивные элементы зданий и сооружений являются естественными молниеприемниками?',
    variantsOfAnswers: ['Только металлические конструкции крыши (фермы, соединенная между собой стальная арматура)', 'Только металлические элементы типа водосточных труб, если их сечение не меньше значений, предписанных для обычных молниеприемников', 'Только технологические металлические трубы и резервуары, выполненные из металла толщиной не менее 2,5 мм и проплавление или прожог этого металла не приведет к опасным или недопустимым последствиям', 'Любые из перечисленных конструктивных элементов'],
    correctAnswer: 'Любые из перечисленных конструктивных элементов',
  },
  {
    question: 'При каком напряжении на шинах РУ, в целях обеспечения долговечности, использовать электродвигатели не рекомендуется?',
    variantsOfAnswers: ['Выше 110 % и ниже 90 % от номинального', 'Составляющем 90 % от номинального', 'Составляющем 105 %  от номинального', 'Составляющем 95 % от номинального'],
    correctAnswer: 'Выше 110 % и ниже 90 % от номинального',
  },
  {
    question: 'Какую степень защиты должны иметь ограждения и оболочки в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Должны иметь степень защиты не более IP 12', 'Должны иметь степень защиты IP 37', 'Должны иметь степень защиты IP 66', 'Должны иметь степень защиты не менее IP 2X, за исключением случаев, когда большие зазоры необходимы для нормальной работы электрооборудования'],
    correctAnswer: 'Должны иметь степень защиты не менее IP 2X, за исключением случаев, когда большие зазоры необходимы для нормальной работы электрооборудования',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется нормальным режимом потребителя электрической энергии?',
    variantsOfAnswers: ['Режим, при котором обеспечиваются средние значения параметров его работы', 'Режим, при котором обеспечиваются заданные значения параметров его работы', 'Режим, при котором обеспечиваются максимальные значения параметров его работы', 'Режим, при котором обеспечиваются минимальные значения параметров его работы'],
    correctAnswer: 'Режим, при котором обеспечиваются заданные значения параметров его работы',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется групповой сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников',
  },
  {
    question: 'Кто утверждает Перечень должностей и профессий электротехнического персонала, которым необходимо иметь соответствующую группу по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный за электрохозяйство Потребителя', 'Руководитель организации', 'Технический руководитель Потребителя', 'Инспектор Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Руководитель организации',
  },
  {
    question: 'Чем должны отличаться светильники аварийного освещения от светильников рабочего освещения?',
    variantsOfAnswers: ['Исполнением', 'Знаками или окраской', 'Принципиальных отличий нет'],
    correctAnswer: 'Знаками или окраской',
  },
  {
    question: 'Допускается ли оформлять наряд в электронном виде?',
    variantsOfAnswers: ['Наряд может быть выписан только от руки на специальном бланке установленной формы', 'Наряд допускается оформлять только в виде телефонограммы или радиограммы', 'Допускается, по усмотрению руководителя, в зависимости от расположения диспетчерского пункта', 'Разрешено оформлять наряд в электронном виде и передавать по электронной почте'],
    correctAnswer: 'Разрешено оформлять наряд в электронном виде и передавать по электронной почте',
  },
  {
    question: 'Кому может быть предоставлено право после окончания работы включить электроустановку без получения дополнительного разрешения или распоряжения в том случае, если к работам на электроустановке или ее участке не допущены другие бригады?',
    variantsOfAnswers: ['Производителю работ, при отсутствии местного оперативного персонала, если предоставление такого права записано в строке наряда "Отдельные указания"', 'Только работнику из числа административно-технического персонала с записью в оперативном журнале', 'Допускающему из числа оперативно-ремонтного персонала, если предоставление такого права записано в строке наряда "Отдельные указания"'],
    correctAnswer: 'Допускающему из числа оперативно-ремонтного персонала, если предоставление такого права записано в строке наряда "Отдельные указания"',
  },
  {
    question: 'Допускается ли использовать средства защиты с истекшим сроком годности?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается', 'Не допускается', 'Допускается, при отсутствии внешних повреждений', 'Допускается, с разрешения непосредственного руководителя'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Где не допускается прокладка токоотводов?',
    variantsOfAnswers: ['На поверхности стены', 'В стене', 'На максимально возможных расстояниях от дверей и окон', 'Вблизи углов зданий', 'В водосточных трубах'],
    correctAnswer: 'В водосточных трубах',
  },
  {
    question: 'Значению какого тока должна соответствовать красная черта на шкале амперметра электродвигателя механизма, технологический процесс которого регулируется по току статора?',
    variantsOfAnswers: ['Току возбуждения', 'Длительно допустимому току', 'Наибольшему пусковому току', 'Начальному пусковому току'],
    correctAnswer: 'Длительно допустимому току',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть в любое время года сопротивление заземляющего устройства, к которому присоединены нейтрали генератора или трансформатора, или выводы источника однофазного тока при линейном напряжении 380 В источника трехфазного тока?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 2 Ом', 'Не более 4 Ом', 'Не более 6 Ом', 'Не более 8 Ом'],
    correctAnswer: 'Не более 4 Ом',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется независимым источником питания?',
    variantsOfAnswers: ['Источник питания, на котором сохраняется напряжение в нормальном режиме при исчезновении его на другом или других источниках питания', 'Источник питания, на котором сохраняется напряжение в послеаварийном режиме в регламентированных пределах при исчезновении его на другом или других источниках питания', 'Аппарат, агрегат и др., предназначенный для независимого преобразования электрической энергии в другой вид энергии', 'Электрическая часть энергосистемы, питающая приемники электрической энергии, размещающиеся на определенной территории'],
    correctAnswer: 'Источник питания, на котором сохраняется напряжение в послеаварийном режиме в регламентированных пределах при исчезновении его на другом или других источниках питания',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется каскадной системой управления наружным освещением?',
    variantsOfAnswers: ['Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков питающей или распределительной сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая одновременное включение (отключение) всех участков групповой сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая одновременное включение (отключение) всех участков питающей или распределительной сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право проводить проверку знаний неэлектротехнического персонала с присвоением I группы по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Работник из числа электротехнического персонала данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже III', 'Работник из числа электротехнологического персонала данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже III', 'Комиссия в составе не менее 3 человек, имеющих группу по электробезопасности не ниже III', 'Комиссия в составе не менее 3 человек, имеющих группу по электробезопасности не ниже III, с обязательным присутствием инспектора Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Работник из числа электротехнического персонала данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже III',
  },
  {
    question: 'Какое напряжение должно применяться для питания переносных (ручных) светильников, применяемых в помещениях с повышенной опасностью?',
    variantsOfAnswers: ['Не выше 12 В', 'Не выше 42 В', 'Не выше 50 В', 'Не выше 127 В'],
    correctAnswer: 'Не выше 50 В',
  },
  {
    question: 'На какой срок разрешается выдавать наряд со дня начала работ в действующих электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['На срок не более 15 календарных дней', 'На срок не более 18 календарных дней', 'На срок не более 20 календарных дней', 'На срок не более 25 календарных дней'],
    correctAnswer: 'На срок не более 15 календарных дней',
  },
  {
    question: 'В каком случае допускающему из числа оперативного персонала разрешается предоставлять право после окончания работы в электроустановке включить ее без получения дополнительного разрешения или распоряжения (если к работам на электроустановке или ее участке не допущены другие бригады)?',
    variantsOfAnswers: ['Только если на рабочих местах расставлены наблюдающие', 'Только если это аварийный случай', 'Только если на это получено разрешение (распоряжение) вышестоящего оперативного персонала', 'Только если предоставление этого права записано в строке наряда "Отдельные указания"'],
    correctAnswer: 'Только если предоставление этого права записано в строке наряда "Отдельные указания"',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проверяться наличие и состояние средств защиты работником, ответственным за их состояние, с записью результатов осмотра в журнал?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже 1 раза в 6 месяцев, а для переносных заземлений - не реже 1 раза в 3 месяца', 'Для всех средств защиты 1 раз в 9 месяцев', '1 раз в 9 месяцев, а для переносных заземлений - 1 раз в 6 месяцев', 'Только в ходе годовой инвентаризации материальных средств'],
    correctAnswer: 'Не реже 1 раза в 6 месяцев, а для переносных заземлений - не реже 1 раза в 3 месяца',
  },
  {
    question: 'Какие конструктивные элементы зданий могут считаться естественными токоотводами?',
    variantsOfAnswers: ['Только металлический каркас здания или сооружения, части фасада', 'Только соединенная между собой стальная арматура здания или сооружения', 'Все перечисленные элементы,  а также профилированные элементы и опорные металлические конструкции фасада при условии, что их размеры соответствуют указаниям, относящимся к токоотводам, а их толщина составляет не менее 0,5 мм'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные элементы,  а также профилированные элементы и опорные металлические конструкции фасада при условии, что их размеры соответствуют указаниям, относящимся к токоотводам, а их толщина составляет не менее 0,5 мм',
  },
  {
    question: 'Сколько раз допускается пускать из холодного состояния ЭД с короткозамкнутым ротором?',
    variantsOfAnswers: ['Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Три раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Один раз, а последующие пуски - только после охлаждения электродвигателя в течение времени, определяемого заводской инструкцией для данного типа электродвигателя', 'Один раз, а последующие пуски - только после контрольного измерения сопротивления изоляции'],
    correctAnswer: 'Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков',
  },
  {
    question: 'Что может быть использовано в качестве естественных заземлителей?',
    variantsOfAnswers: ['Металлические трубы водопровода, проложенные в земле', 'Трубопроводы канализации', 'Трубопроводы центрального отопления', 'Все перечисленные здесь трубы и трубопроводы'],
    correctAnswer: 'Металлические трубы водопровода, проложенные в земле',
  },
  {
    question: 'На основании чего, согласно Правилам устройства электроустановок, определяются категории электроприемников по надежности электроснабжения в процессе проектирования системы электроснабжения?',
    variantsOfAnswers: ['На основании загруженности электрической сети и перегрузочной способности элементов электроприемников', 'На основании возможности технологического резервирования и текущего режима, в котором находится потребитель электрической энергии', 'На основании нормативной документации и технологической части проекта', 'На основании требований соответствующих глав ПУЭ и применяющегося режима заземления нейтралей'],
    correctAnswer: 'На основании нормативной документации и технологической части проекта',
  },
  {
    question: 'Какие условия для обычного исполнения светильников, согласно Правилам устройства электроустановок, должны соблюдаться при применении люминесцентных ламп в осветительных установках?',
    variantsOfAnswers: ['Температура окружающей среды не должна быть выше 30 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не более 90 % номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть выше 35 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не более 95 % номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 5 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 0 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 80% номинального'],
    correctAnswer: 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 5 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального',
  },
  {
    question: 'Какие виды инструктажа проводятся с административно-техническим персоналом?',
    variantsOfAnswers: ['Вводный и целевой (при необходимости) инструктажи по охране труда', 'Вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый и целевой инструктажи по охране труда, а также инструктаж по пожарной безопасности', 'Вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый и целевой инструктажи по охране труда'],
    correctAnswer: 'Вводный и целевой (при необходимости) инструктажи по охране труда',
  },
  {
    question: 'Как часто должны проводиться осмотр и проверка исправности аварийного освещения?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в полгода', 'Один раз в год', 'Один раз в два года', 'Один раз в три года'],
    correctAnswer: 'Один раз в полгода',
  },
  {
    question: 'На какой срок может быть продлен наряд на производство работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 5 календарных дней со дня продления', 'Не более 10 календарных дней со дня продления', 'Не более 14 календарных дней со дня продления', 'Не более 15 календарных дней со дня продления'],
    correctAnswer: 'Не более 15 календарных дней со дня продления',
  },
  {
    question: 'Какие технические мероприятия и в каком порядке должны быть выполнены при подготовке рабочего места со снятием напряжения?',
    variantsOfAnswers: ['1. Произведены необходимые отключения и приняты меры, препятствующие подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов;<br>2. Проверено отсутствие напряжения на токоведущих частях, которые должны быть заземлены для защиты людей от поражения электрическим током; <br>3. На приводах ручного и на ключах дистанционного управления коммутационных аппаратов должны быть вывешены запрещающие плакаты; <br>4. Установлено заземление; <br>5. Вывешены указательные плакаты "Заземлено", ограждены при необходимости рабочие места и оставшиеся под напряжением токоведущие части, вывешены предупреждающие и предписывающие плакаты', '1. Произведены необходимые отключения и приняты меры, препятствующие подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов; <br>2. На приводах ручного и на ключах дистанционного управления коммутационных аппаратов должны быть вывешены запрещающие плакаты; <br>3. Проверено отсутствие напряжения на токоведущих частях, которые должны быть заземлены для защиты людей от поражения электрическим током; <br>4. Установлено заземление; <br>5. Вывешены указательные плакаты "Заземлено", ограждены при необходимости рабочие места и оставшиеся под напряжением токоведущие части, вывешены предупреждающие и предписывающие плакаты', '1. Произведены необходимые отключения и приняты меры, препятствующие подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов; <br>2. На приводах ручного и на ключах дистанционного управления коммутационных аппаратов должны быть вывешены запрещающие плакаты; <br>3. Проверено отсутствие напряжения на токоведущих частях, которые должны быть заземлены для защиты людей от поражения электрическим током; <br>4. Вывешены указательные плакаты "Заземлено", ограждены при необходимости рабочие места и оставшиеся под напряжением токоведущие части, вывешены предупреждающие и предписывающие плакаты<br>5. Установлено заземление'],
    correctAnswer: '1. Произведены необходимые отключения и приняты меры, препятствующие подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов; <br>2. На приводах ручного и на ключах дистанционного управления коммутационных аппаратов должны быть вывешены запрещающие плакаты; <br>3. Проверено отсутствие напряжения на токоведущих частях, которые должны быть заземлены для защиты людей от поражения электрическим током; <br>4. Установлено заземление; <br>5. Вывешены указательные плакаты "Заземлено", ограждены при необходимости рабочие места и оставшиеся под напряжением токоведущие части, вывешены предупреждающие и предписывающие плакаты',
  },
  {
    question: 'Каким образом работник при непосредственном использовании может определить, что электрозащитные средства прошли эксплуатационные испытания и пригодны для применения?',
    variantsOfAnswers: ['По протоколам эксплуатационных испытаний', 'По штампу или маркировке на средстве защиты', 'По записи в Журнале испытаний средств защиты', 'По внешнему виду средств защиты'],
    correctAnswer: 'По штампу или маркировке на средстве защиты',
  },
  {
    question: 'Для какой цели все металлические элементы объекта должны быть электрически объединены с системой молниезащиты?',
    variantsOfAnswers: ['Для уменьшения влияния электромагнитных полей', 'Для защиты от протекания полного тока молнии', 'Для защиты от перенапряжений', 'Для защиты от статического электричества'],
    correctAnswer: 'Для уменьшения влияния электромагнитных полей',
  },
  {
    question: 'Сколько раз допускается пускать из горячего состояния ЭД с короткозамкнутым ротором?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Один раз, а последующие пуски - по результатам осмотра двигателя', 'Один раз, а последующие пуски - после контрольного измерения сопротивления изоляции'],
    correctAnswer: 'Один раз, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков',
  },
  {
    question: 'Какое минимальное сечение должен иметь медный заземляющий проводник, присоединяющий заземлитель рабочего (функционального) заземления к главной заземляющей шине в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['2,5 мм²', '6 мм²', '7,5 мм²', '10 мм²'],
    correctAnswer: '10 мм²',
  },
  {
    question: 'К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, перерыв электроснабжения которых может повлечь за собой опасность для жизни людей, угрозу для безопасности государства, значительный материальный ущерб, расстройство сложного технологического процесса, нарушение функционирования особо важных элементов коммунального хозяйства, объектов связи и телевидения?',
    variantsOfAnswers: ['К первой категории', 'К особой группе первой категории', 'Ко второй категории', 'К третьей категории'],
    correctAnswer: 'К первой категории',
  },
  {
    question: 'Светильники с какими лампами, согласно Правилам устройства электроустановок, рекомендуется применять для аварийного освещения?',
    variantsOfAnswers: ['С ртутно-вольфрамовыми лампами или ртутными лампами типа ДРЛ', 'С лампами накаливания или люминесцентными лампами', 'Только с люминесцентными лампами', 'Только с ртутно-вольфрамовыми лампами'],
    correctAnswer: 'С лампами накаливания или люминесцентными лампами',
  },
  {
    question: 'Какие виды инструктажа проводятся с оперативным и оперативно-ремонтным персоналом?',
    variantsOfAnswers: ['Вводный и целевой (при необходимости) инструктажи по охране труда', 'Вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый и целевой инструктажи по охране труда, а также инструктаж по пожарной безопасности', 'Вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый и целевой инструктажи по охране труда'],
    correctAnswer: 'Вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый и целевой инструктажи по охране труда, а также инструктаж по пожарной безопасности',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право проводить электросварочные работы?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, прошедшие в установленном порядке обучение и инструктаж по безопасности труда', 'Работники, прошедшие в установленном порядке обучение и проверку знаний по промышленной безопасности', 'Работники, прошедшие обучение, инструктаж и проверку знаний требований безопасности, имеющие группу по электробезопасности не ниже II и соответствующие удостоверения'],
    correctAnswer: 'Работники, прошедшие обучение, инструктаж и проверку знаний требований безопасности, имеющие группу по электробезопасности не ниже II и соответствующие удостоверения',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право на продление нарядов?',
    variantsOfAnswers: ['Только работник, выдавший наряд, или имеющий право выдачи наряда в данной электроустановке', 'Ответственный руководитель работ в данной электроустановке', 'Ответственный за электрохозяйство структурного подразделения', 'Руководитель объекта, на котором проводятся работы'],
    correctAnswer: 'Только работник, выдавший наряд, или имеющий право выдачи наряда в данной электроустановке',
  },
  {
    question: 'Какие меры безопасности необходимо принимать для предотвращения ошибочного включения коммутационных аппаратов при отсутствии в схеме предохранителей во время проведения планового ремонта электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Обеспечить запирание рукояток или дверец шкафа', 'Обеспечить закрытие кнопок', 'Установить между контактами коммутационного аппарата изолирующие накладки', 'Можно принимать любые из перечисленных мер либо провести расшиновку или отсоединение кабеля, проводов от коммутационного аппарата либо от оборудования, на котором будут проводиться работы'],
    correctAnswer: 'Можно принимать любые из перечисленных мер либо провести расшиновку или отсоединение кабеля, проводов от коммутационного аппарата либо от оборудования, на котором будут проводиться работы',
  },
  {
    question: 'Как должны маркироваться средства защиты, не выдержавшие испытания?',
    variantsOfAnswers: ['Штамп испытания должен быть перечеркнут красной краской', 'Штамп испытания должен быть перечеркнут черной краской', 'Штамп испытания должен быть перечеркнут белой краской', 'Средство защиты должно быть механически повреждено'],
    correctAnswer: 'Штамп испытания должен быть перечеркнут красной краской',
  },
  {
    question: 'Каким образом принимаются и передаются в эксплуатацию заказчику молниезащитные устройства объектов?',
    variantsOfAnswers: ['Принимаются в эксплуатацию рабочей комиссией и передаются в эксплуатацию заказчику до начала монтажа технологического оборудования', 'Принимаются в эксплуатацию рабочей комиссией и передаются в эксплуатацию заказчику после завоза в сооружения оборудования', 'Принимаются в эксплуатацию рабочей комиссией и передаются в эксплуатацию заказчику после начала загрузки в здания ценного имущества', 'Принимаются в эксплуатацию рабочей комиссией из представителей заказчика, подрядчика и экспертной организации'],
    correctAnswer: 'Принимаются в эксплуатацию рабочей комиссией и передаются в эксплуатацию заказчику до начала монтажа технологического оборудования',
  },
  {
    question: 'Какие требования должен выполнять обслуживающий персонал при эксплуатации электродвигателей, длительно находящихся в резерве и не имеющим обогрева?',
    variantsOfAnswers: ['Электродвигатели необходимо осматривать и опробовать согласно графика, утвержденного техническим руководителем Потребителя', 'У электродвигателей необходимо проверять сопротивление изоляции обмотки статора', 'У электродвигателей необходимо измерять степень увлажненности изоляции', 'Все перечисленные'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные',
  },
  {
    question: 'Что может использоваться в качестве РЕ-проводников в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Стальные трубы электропроводок', 'Свинцовые оболочки проводов и кабелей', 'Водопроводные трубы при наличии в них изолирующих вставок', 'Трубы канализации и центрального отопления'],
    correctAnswer: 'Стальные трубы электропроводок',
  },
  {
    question: 'К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, бесперебойная работа которых необходима для безаварийного останова производства с целью предотвращения угрозы жизни людей, взрывов и пожаров?',
    variantsOfAnswers: ['К первой категории', 'К особой группе первой категории', 'Ко второй категории', 'К третьей категории'],
    correctAnswer: 'К особой группе первой категории',
  },
  {
    question: 'Светильники какого класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, необходимо применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии, что цепь не защищена устройством защитного отключения?',
    variantsOfAnswers: ['Класса защиты 0 или 1', 'Класса защиты 2 или 3', 'Только класса защиты 0', 'Только класса защиты 3'],
    correctAnswer: 'Класса защиты 2 или 3',
  },
  {
    question: 'В течение какого срока должна проводиться стажировка электротехнического персонала на рабочем месте до назначения на самостоятельную работу?',
    variantsOfAnswers: ['От 1 до 5 смен', 'От 2 до 4 смен', 'От 2 до 10 смен', 'От 2 до 14 смен'],
    correctAnswer: 'От 2 до 14 смен',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право проводить присоединение и отсоединение от сети электросварочных установок?',
    variantsOfAnswers: ['Электротехнический персонал данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже III', 'Электротехнический персонал данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже II', 'Электротехнический персонал данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже IV', 'Сами сварщики'],
    correctAnswer: 'Электротехнический персонал данного Потребителя с группой по электробезопасности не ниже III',
  },
  {
    question: 'Каким способом может быть передано разрешение на продление наряда?',
    variantsOfAnswers: ['Только по телефону дежурному диспетчеру с записью в оперативном журнале', 'Только с нарочным допускающему с последующей записью в строке наряда "Отдельные указания"', 'Только по радио производителю работ с последующей росписью в таблице наряда-допуска "Разрешение на подготовку рабочих мест и на допуск к выполнению работ"', 'По телефону радио или с нарочным допускающему, ответственному руководителю или производителю работ. В этом случае допускающий, ответственный руководитель или производитель работ за своей подписью указывает в наряде фамилию и инициалы работника, продлившего наряд'],
    correctAnswer: 'По телефону радио или с нарочным допускающему, ответственному руководителю или производителю работ. В этом случае допускающий, ответственный руководитель или производитель работ за своей подписью указывает в наряде фамилию и инициалы работника, продлившего наряд',
  },
  {
    question: 'Какие запрещающие плакаты вывешиваются на приводах коммутационных аппаратов во избежание подачи напряжения на рабочее место при проведении ремонта или планового осмотра оборудования?',
    variantsOfAnswers: ['"Не включать! Работают люди"', '"Не открывать! Работают люди"', '"Работа под напряжением! Повторно не включать!"'],
    correctAnswer: '"Не включать! Работают люди"',
  },
  {
    question: 'В каких электроустановках при пользовании указателем напряжения необходимо надевать диэлектрические перчатки?',
    variantsOfAnswers: ['В электроустановка напряжением выше 380 В', 'В электроустановках напряжением до 1000 В', 'В электроустановках напряжением выше 1000 В', 'В электроустановках напряжением выше 10 кВ'],
    correctAnswer: 'В электроустановках напряжением выше 1000 В',
  },
  {
    question: 'Кто обычно не входит в состав рабочей комиссии по приемке молниезащитных устройств?',
    variantsOfAnswers: ['Представитель лица, ответственного за электрохозяйство', 'Представитель подрядной организации', 'Представитель пожарного надзора МЧС', 'Представитель экспертной организации'],
    correctAnswer: 'Представитель экспертной организации',
  },
  {
    question: 'Кто утверждает график периодичности измерения вибрации подшипников электродвигателей ответственных механизмов?',
    variantsOfAnswers: ['Технический руководитель Потребителя', 'Руководитель Потребителя', 'Руководитель подразделения Потребителя, эксплуатирующий оборудование', 'Руководитель подразделения Потребителя, обслуживающий оборудование'],
    correctAnswer: 'Технический руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение отдельно проложенных защитных алюминиевых проводников?',
    variantsOfAnswers: ['2,5 мм²', '4 мм²', '8 мм²', '14 мм²', '16 мм²'],
    correctAnswer: '16 мм²',
  },
  {
    question: 'К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, перерыв электроснабжения которых приводит к массовому недоотпуску продукции, массовым простоям рабочих, механизмов и промышленного транспорта, нарушению нормальной деятельности значительного количества городских и сельских жителей?',
    variantsOfAnswers: ['К первой категории', 'К особой группе первой категории', 'Ко второй категории', 'К третьей категории'],
    correctAnswer: 'Ко второй категории',
  },
  {
    question: 'Светильники какого минимального класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии что цепь защищена устройством защитного отключения?',
    variantsOfAnswers: ['Класса защиты 0', 'Класса защиты 1', 'Класса защиты 2', 'Класса защиты 3'],
    correctAnswer: 'Класса защиты 1',
  },
  {
    question: 'Какие работники могут быть освобождены от стажировки?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, прошедшие проверку знаний в комиссии Ростехнадзора', 'Работники, имеющие стаж по специальности не менее 3 лет, переходящие из одного цеха в другой, если характер его работы и тип оборудования, на котором они работали ранее, не меняется', 'Работники, имеющие высшее профессиональное (техническое) образование в области электроэнергетики и стаж работы в электроустановках не менее 5 лет'],
    correctAnswer: 'Работники, имеющие стаж по специальности не менее 3 лет, переходящие из одного цеха в другой, если характер его работы и тип оборудования, на котором они работали ранее, не меняется',
  },
  {
    question: 'Можно ли принимать в эксплуатацию взрывозащищенное электрооборудование с недоделками?',
    variantsOfAnswers: ['Можно, при условии, что недоделки в течение месяца будут устранены', 'Можно, если есть разрешение органов Ростехнадзора', 'Можно, если это делается по указанию руководства организации', 'Прием такого оборудования в эксплуатацию не допускается'],
    correctAnswer: 'Прием такого оборудования в эксплуатацию не допускается',
  },
  {
    question: 'В течение какого времени должны храниться наряды, работы по которым полностью закончены?',
    variantsOfAnswers: ['В течение 30 суток', 'В течение полугода', 'В течение года', 'В течение трех лет'],
    correctAnswer: 'В течение 30 суток',
  },
  {
    question: 'Какой плакат вывешивают у снятых предохранителей при подготовке рабочего места на присоединениях напряжением до 1000 В, не имеющих коммутационных аппаратов?',
    variantsOfAnswers: ['"Не включать! Работают люди"', '"Стой. Напряжение"', '"Работать здесь"', '"Не включать. Работа на линии"'],
    correctAnswer: '"Не включать! Работают люди"',
  },
  {
    question: 'В каких электроустановках можно использовать контрольные лампы в качестве указателей напряжения?',
    variantsOfAnswers: ['В электроустановках напряжением не выше 380 В', 'В электроустановках напряжением не выше 220 В', 'В электроустановках напряжением не выше 1000 В', 'Применение контрольных ламп запрещается'],
    correctAnswer: 'Применение контрольных ламп запрещается',
  },
  {
    question: 'Какие документы не предъявляются рабочей комиссии при приемке молниезащитных устройств объектов?',
    variantsOfAnswers: ['Утвержденные проекты устройства молниезащиты', 'Акты на скрытые работы (по устройству и монтажу заземлителей и токоотводов, не доступных для осмотра)', 'Акты испытаний повышенным напряжением устройств защиты от вторичных проявлений молнии и заноса высоких потенциалов', 'Данные о сопротивлении всех заземлителей, результаты осмотра и проверки надежности электрических соединений между токоведущими элементами'],
    correctAnswer: 'Акты испытаний повышенным напряжением устройств защиты от вторичных проявлений молнии и заноса высоких потенциалов',
  },
  {
    question: 'Входит ли в функции персонала, обслуживающего электродвигатели, контроль за нагрузкой?',
    variantsOfAnswers: ['Функции персонала включают только пуск и останов электродвигателей', 'Функции персонала включают только контроль за щеточным аппаратом электродвигателей', 'В функции персонала, обслуживающего электродвигатели, входит контроль за нагрузкой'],
    correctAnswer: 'В функции персонала, обслуживающего электродвигатели, входит контроль за нагрузкой',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение медных проводников основной системы уравнивания потенциалов?',
    variantsOfAnswers: ['3 мм²', '4 мм²', '5 мм²', '6 мм²'],
    correctAnswer: '6 мм²',
  },
  {
    question: 'Какой класс точности должен быть у измерительных приборов средств измерений электрических величин?',
    variantsOfAnswers: ['Не хуже 1,0', 'Не хуже 1,5', 'Не хуже 2,5', 'Не хуже 3,0'],
    correctAnswer: 'Не хуже 2,5',
  },
  {
    question: 'При каких условиях, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается применение люминесцентных ламп для местного освещения в сырых, особо сырых, жарких помещениях и в помещениях с химически активной средой?',
    variantsOfAnswers: ['Если применяется напряжение не выше 50 В', 'Если лампа закрыта арматурой специальной конструкции', 'Если светильники обслуживаются с кранов', 'Если соблюдено любое из перечисленных условий'],
    correctAnswer: 'Если лампа закрыта арматурой специальной конструкции',
  },
  {
    question: 'В течение какого срока проводится дублирование перед допуском электротехнического персонала к самостоятельной работе?',
    variantsOfAnswers: ['От 1 до 5 смен', 'От 2 до 4 смен', 'От 2 до 12 смен', 'От 2 до 14 смен'],
    correctAnswer: 'От 2 до 12 смен',
  },
  {
    question: 'Какой персонал допускается к работе с переносными электроприемниками?',
    variantsOfAnswers: ['Прошедший обучение и проверку знаний требований охраны труда', 'Прошедший все виды инструктажа', 'Прошедший инструктаж по охране труда и имеющий соответствующую группу по электробезопасности', 'Прошедший обучение по пожарной и электробезопасности'],
    correctAnswer: 'Прошедший инструктаж по охране труда и имеющий соответствующую группу по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'После какого срока могут быть уничтожены наряды, работы по которым полностью закончены и не имели место аварии, инциденты и несчастные случаи?',
    variantsOfAnswers: ['По истечении 15 суток', 'По истечении 30 суток', 'По истечении 3 месяцев', 'По истечении 10 суток'],
    correctAnswer: 'По истечении 30 суток',
  },
  {
    question: 'Сколько работников и с какой группой по электробезопасности должны выполнять проверку отсутствия напряжения на ВЛ напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Один из числа оперативного персонала, имеющий III группу', 'Два работника, имеющие III группу', 'Два работника, один из которых имеет III группу, а второй - IV', 'Один из числа оперативного персонала, имеющий IV группу'],
    correctAnswer: 'Два работника, имеющие III группу',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть время непосредственного контакта указателя напряжения с контролируемыми токоведущими частями при проверке отсутствия напряжения в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 3 с', 'Не менее 5 с', 'Не менее 8 с', 'Не менее 10 с'],
    correctAnswer: 'Не менее 5 с',
  },
  {
    question: 'Что не требуется проводить при проверке состояния устройств молниезащиты?',
    variantsOfAnswers: ['Визуальный осмотр целостности токоотводов (путем вскрытия грунта до соединения с заземляющим контуром), проверку надежности их соединения и степени разрушения коррозией', 'Выявление элементов устройств молниезащиты, требующих замены или ремонта вследствие нарушения их механической прочности', 'Определение степени разрушения коррозией отдельных элементов устройств молниезащиты, принятие мер по антикоррозионной защите и усилению элементов, поврежденных коррозией', 'Проверку надежности электрических соединений между токоведущими частями всех элементов устройств молниезащиты'],
    correctAnswer: 'Визуальный осмотр целостности токоотводов (путем вскрытия грунта до соединения с заземляющим контуром), проверку надежности их соединения и степени разрушения коррозией',
  },
  {
    question: 'В каком случае электродвигатели должны быть немедленно отключены от питающей сети?',
    variantsOfAnswers: ['Только при появлении дыма или первых признаках появления огня', 'Только при поломке приводного механизма', 'Только при нагреве подшипников сверх установленной температуры', 'Только при несчастном случае с персоналом', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение стальных проводников основной системы уравнивания потенциалов?',
    variantsOfAnswers: ['15 мм²', '24 мм²', '35 мм²', '50 мм²'],
    correctAnswer: '50 мм²',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система ТN для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников', 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены'],
    correctAnswer: 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников',
  },
  {
    question: 'Какое напряжение, согласно Правилам устройства электроустановок, должно применяться для питания переносных светильников в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Напряжение не выше 50 В', 'Напряжение не выше 110 В', 'Напряжение не выше 220 В', 'Напряжение не выше 127 В'],
    correctAnswer: 'Напряжение не выше 50 В',
  },
  {
    question: 'На какой срок может быть продлено для работника дублирование, если за отведенное время он не приобрел достаточных производственных навыков?',
    variantsOfAnswers: ['От 1 до 5 смен', 'От 2 до 4 смен', 'От 2 до 12 смен', 'От 2 до 14 смен', 'От 5 до 15 смен'],
    correctAnswer: 'От 2 до 12 смен',
  },
  {
    question: 'Каким образом в организации назначаются ответственные работники за поддержание в исправном состоянии переносных и передвижных электроприемников?',
    variantsOfAnswers: ['Распоряжением технического руководителя Потребителя', 'Приказом руководителя Потребителя', 'Распоряжением руководителя Потребителя', 'Распоряжением ответственного за электрохозяйство'],
    correctAnswer: 'Распоряжением руководителя Потребителя',
  },
  {
    question: 'Каким образом в электроустановках ведется учет производства работ по нарядам и распоряжениям?',
    variantsOfAnswers: ['В журнале проведения целевого инструктажа', 'В журнале произвольной формы', 'В папке действующих нарядов', 'В журнале учета работ по нарядам и распоряжениям'],
    correctAnswer: 'В журнале учета работ по нарядам и распоряжениям',
  },
  {
    question: 'В какой последовательности необходимо выполнять установку переносного заземления?',
    variantsOfAnswers: ['Присоединить к заземляющему устройству, проверить отсутствие напряжения, установить на токоведущие части', 'Проверить отсутствие напряжения, присоединить к заземляющему устройству, установить на токоведущие части', 'Проверить отсутствие напряжения, установить на токоведущие части, присоединить к заземляющему устройству'],
    correctAnswer: 'Присоединить к заземляющему устройству, проверить отсутствие напряжения, установить на токоведущие части',
  },
  {
    question: 'Какой должна быть длина диэлектрических перчаток?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 350 мм', 'Длина бесшовных перчаток - 300 - 310 мм', 'Длина перчаток со швом - 310- 320 мм', 'Длина двупалых перчаток - 320-340 мм'],
    correctAnswer: 'Не менее 350 мм',
  },
  {
    question: 'Когда проводится проверка и осмотр устройств молниезащиты зданий, сооружений и наружных установок?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в год по графику', 'Ежегодно перед началом грозового сезона, а также после установки системы молниезащиты, после внесения каких-либо изменений в систему молниезащиты, после любых повреждений защищаемого объекта', 'Только после внесения изменений в систему молниезащиты', 'Только при повреждениях защищаемого объекта'],
    correctAnswer: 'Ежегодно перед началом грозового сезона, а также после установки системы молниезащиты, после внесения каких-либо изменений в систему молниезащиты, после любых повреждений защищаемого объекта',
  },
  {
    question: 'Кто в организации определяет периодичность капитальных и текущих ремонтов электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный за электрохозяйство Потребителя', 'Технический руководитель Потребителя', 'Руководитель Потребителя', 'Старший из оперативно-ремонтного персонала Потребителя'],
    correctAnswer: 'Технический руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'Каким образом должно быть выполнено присоединение заземляющих и нулевых защитных проводников и проводников уравнивания потенциалов к открытым проводящим частям?',
    variantsOfAnswers: ['Только при помощи сварки', 'При помощи болтовых соединений или сварки', 'Только при помощи болтовых соединений'],
    correctAnswer: 'При помощи болтовых соединений или сварки',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система TN-C для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников', 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены', 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении'],
    correctAnswer: 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении',
  },
  {
    question: 'На какие виды, согласно Правилам устройства электроустановок, делится аварийное освещение?',
    variantsOfAnswers: ['Дежурное освещение и эвакуационное освещение', 'Общее освещение и сигнальное освещение', 'Освещение безопасности и эвакуационное освещение', 'Рабочее освещение и комбинированное освещение'],
    correctAnswer: 'Освещение безопасности и эвакуационное освещение',
  },
  {
    question: 'Какие меры принимаются к работнику, который в период дублирования был признан профнепригодным к данному виду деятельности?',
    variantsOfAnswers: ['Он подлежит увольнению', 'Он снимается с подготовки', 'Ему продляется срок дублирования на определенное количество смен', 'Может быть применена одна из перечисленных мер'],
    correctAnswer: 'Он снимается с подготовки',
  },
  {
    question: 'Как часто должна проводиться периодическая проверка переносных и передвижных электроприемников?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в месяц', 'Не реже одного раза в 3 месяца', 'Не реже одного раза в 6 месяцев', 'Не реже одного раза в год'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в 6 месяцев',
  },
  {
    question: 'Какие требования установлены Правилами по охране труда при эксплуатации электроустановок по ведению журнала учета работ по нарядам и распоряжениям?<br>Укажите два правильных варианта ответа.<br>1) Форму журнала определяет руководитель структурного подразделения в зависимости от специфики деятельности<br>2) Независимо от принятого в организации порядка учета работ по нарядам и распоряжениям факт допуска к работе должен быть зарегистрирован записью в оперативном документе<br>3) Ведение журнала учета работ по нарядам и распоряжениям допускается в электронной форме с применением автоматизированных систем и использованием электронной подписи в соответствии с законодательством Российской Федерации',
    variantsOfAnswers: ['А) 12', 'Б) 13', 'В) 23'],
    correctAnswer: 'В) 23',
  },
  {
    question: 'В каких случаях допускается временное снятие заземлений, установленных при подготовке рабочего места?',
    variantsOfAnswers: ['Если при выполнении работ выявлено повреждение проводника или струбцины', 'Если это требуется по характеру выполняемых работ', 'Если выявлено, что сечение проводников не соответствует напряжению электроустановки'],
    correctAnswer: 'Если это требуется по характеру выполняемых работ',
  },
  {
    question: 'Каким образом перед применением диэлектрические перчатки проверяются на наличие проколов?',
    variantsOfAnswers: ['Путем скручивания их в сторону пальцев', 'Путем растяжки и визуального осмотра', 'Путем погружения в воду и проверки отсутствия появления пузырьков воздуха', 'Путем проведения электрических испытаний'],
    correctAnswer: 'Путем скручивания их в сторону пальцев',
  },
  {
    question: 'Когда проводятся внеочередные замеры сопротивления устройств молниезащиты?',
    variantsOfAnswers: ['После выполнения ремонтных работ как на устройствах молниезащиты, так и на самих защищаемых объектах и вблизи них', 'После стихийных бедствий (ураганный ветер, наводнение, землетрясение, пожар) и гроз чрезвычайной интенсивности', 'Перед началом грозового сезона', 'Во всех перечисленных случаях'],
    correctAnswer: 'После выполнения ремонтных работ как на устройствах молниезащиты, так и на самих защищаемых объектах и вблизи них',
  },
  {
    question: 'Требуется ли оформление перевода на другое рабочее место при производстве работ по одному наряду на электродвигателях и их присоединениях в РУ, укомплектованном шкафами КРУ?',
    variantsOfAnswers: ['Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, разрешается рассредоточение членов бригады по разным рабочим местам', 'Допуск и работа на присоединениях электродвигателей должны проводиться с оформлением перевода с одного рабочего места на другое', 'Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, но работа должна вестись под наблюдением оперативно-ремонтного персонала'],
    correctAnswer: 'Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, разрешается рассредоточение членов бригады по разным рабочим местам',
  },
  {
    question: 'Что может быть применено для защиты при косвенном прикосновении в цепях, питающих переносные электроприемники?',
    variantsOfAnswers: ['Автоматическое отключение питания', 'Защитное электрическое разделение цепей', 'Сверхнизкое напряжение', 'Двойная изоляция', 'Любая из перечисленных мер защиты в зависимости от категории помещения по уровню опасности поражения людей электрическим током'],
    correctAnswer: 'Любая из перечисленных мер защиты в зависимости от категории помещения по уровню опасности поражения людей электрическим током',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система TN-S для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников', 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены', 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении'],
    correctAnswer: 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении',
  },
  {
    question: 'Для чего, согласно Правилам устройства электроустановок, предназначено освещение безопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения', 'Для освещение территории в нерабочее время', 'Для установки вдоль границ территорий, охраняемых специальным персоналом', 'Для обеспечения освещения вне производственных помещений'],
    correctAnswer: 'Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения',
  },
  {
    question: 'Как часто проводится проверка знаний по электробезопасности для персонала, имеющего право выдачи нарядов, распоряжений, ведения оперативных переговоров?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в год',
  },
  {
    question: 'Что из перечисленного входит в объем периодической проверки переносных и передвижных электроприемников?',
    variantsOfAnswers: ['Внешний осмотр', 'Проверка работы на холостом ходу в течение не менее 5 мин', 'Измерение сопротивления изоляции', 'Проверка исправности цепи заземления электроприемников и вспомогательного оборудования классов 01 и 1', 'Все перечисленные процедуры'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные процедуры',
  },
  {
    question: 'Для выполнения каких работ допускается выдавать один наряд в электроустановках до 1000 В при полностью снятом напряжении со всех токоведущих частей?',
    variantsOfAnswers: ['Для одновременного или поочередного выполнения работ на разных рабочих местах одной электроустановки', 'Для поочередного проведения однотипной работы на нескольких электроустановках', 'Для выполнения работ на сборных шинах РУ, распределительных щитов, сборок, а также на всех присоединениях этих установок одновременно'],
    correctAnswer: 'Для выполнения работ на сборных шинах РУ, распределительных щитов, сборок, а также на всех присоединениях этих установок одновременно',
  },
  {
    question: 'Какие светильники должны применяться для внутреннего освещения аппаратов во время их осмотра и ремонта?',
    variantsOfAnswers: ['Стационарные, во взрывозащищенном исполнении напряжением не более 12 В, огражденными металлическими сетками', 'Переносные, во взрывозащищенном исполнении напряжением не более 12 В, огражденными металлическими сетками', 'Во взрывозащищенном исполнении напряжением не более 12 В, устанавливаемые на несгораемый материал с матовым отражением света'],
    correctAnswer: 'Переносные, во взрывозащищенном исполнении напряжением не более 12 В, огражденными металлическими сетками',
  },
  {
    question: 'Чем диэлектрическая обувь должна отличаться от остальной резиновой обуви?',
    variantsOfAnswers: ['Высотой', 'Рифленой подошвой', 'Подкладкой', 'Цветом'],
    correctAnswer: 'Цветом',
  },
  {
    question: 'При каком количестве людей, единовременно находящихся на этаже здания (сооружения), должны быть вывешены на видных местах планы эвакуации людей?',
    variantsOfAnswers: ['10 и более человек', '8 и более человек', '6 и более человек', '5 и более человек'],
    correctAnswer: '10 и более человек',
  },
  {
    question: 'На каких участках электросети допускается установка заземления при работе на электродвигателе?',
    variantsOfAnswers: ['Только на сборных шинах РУ', 'Только со стороны электродвигателя', 'Правомерна установка заземления на любом участке кабельной линии, соединяющей электродвигатель с секцией РУ, щитом, сборкой'],
    correctAnswer: 'Правомерна установка заземления на любом участке кабельной линии, соединяющей электродвигатель с секцией РУ, щитом, сборкой',
  },
  {
    question: 'Каким испытаниям, согласно требованиям ПУЭ, должно быть подвергнуто электрооборудование до 500 кВ вновь вводимое в эксплуатацию?',
    variantsOfAnswers: ['Испытаниям на соответствие требованиям инструкций заводов-изготовителей', 'Приемо-сдаточным испытаниям', 'Оценке уровня оперативной готовности', 'Испытанию изоляции повышенным напряжением промышленной частоты'],
    correctAnswer: 'Приемо-сдаточным испытаниям',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система TN-C-S для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников', 'Система TN, в которой функции нулевого защитного и нулевого рабочего проводников совмещены в одном проводнике в какой-то ее части, начиная от источника питания', 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении'],
    correctAnswer: 'Система TN, в которой функции нулевого защитного и нулевого рабочего проводников совмещены в одном проводнике в какой-то ее части, начиная от источника питания',
  },
  {
    question: 'При каких значениях тока уставки защитного аппарата силовой цепи, согласно Правилам устройства электроустановок, при питании светильника местного освещения от силовой цепи механизма или станка, для которых предназначен светильник, может не устанавливаться отдельный защитный аппарат в осветительной цепи?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 50 А', 'Не более 25 А', 'Не более 30 А', 'Не более 100 А'],
    correctAnswer: 'Не более 25 А',
  },
  {
    question: 'Какая периодичность проверки знаний по электробезопасности установлена для электротехнического персонала, непосредственно организующего и проводящего работы по обслуживанию действующих электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в год',
  },
  {
    question: 'Кто проводит ремонт переносных электроприемников?',
    variantsOfAnswers: ['Оперативно-ремонтный персонал Потребителя', 'Ремонтный персонал Потребителя', 'Специализированная организация (подразделение)', 'Электротехнический персонал Потребителя, имеющий III группу по электробезопасности'],
    correctAnswer: 'Специализированная организация (подразделение)',
  },
  {
    question: 'В каком из перечисленных случаев допускается выдавать один наряд для одновременного или поочередного выполнения работ на разных рабочих местах одной электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Только при прокладке и перекладке силовых и контрольных кабелей, испытаниях электрооборудования, проверке устройств защиты, измерений, блокировки, электроавтоматики, телемеханики, связи', 'Только при ремонте отдельного кабеля в туннеле, коллекторе, колодце, траншее, котловане', 'Только при ремонте коммутационных аппаратов одного присоединения, в том числе когда их приводы находятся в другом помещении', 'Во всех перечисленных'],
    correctAnswer: 'Во всех перечисленных',
  },
  {
    question: 'Какой персонал допускается к работам с кислотой, щелочью и свинцом?',
    variantsOfAnswers: ['Лица, назначенные приказом по предприятию', 'Специально обученные работники', 'Лица, назначенные распоряжением по предприятию для обслуживания аккумуляторных батарей, имеющие группу II', 'Оперативно-ремонтный персонал предприятия'],
    correctAnswer: 'Специально обученные работники',
  },
  {
    question: 'Какие требования предъявляются к внешнему виду диэлектрических ковров?',
    variantsOfAnswers: ['Они должны быть с ровной поверхностью, разноцветные, шириной до 1 м', 'Они должны быть с рифленой лицевой поверхностью, разноцветные, длиной до 3 м', 'Они должны быть с рифленой лицевой поверхностью, одноцветные с минимальными размерами 500 на 500 мм', 'Особых требований не предусмотрено'],
    correctAnswer: 'Они должны быть с рифленой лицевой поверхностью, одноцветные с минимальными размерами 500 на 500 мм',
  },
  {
    question: 'Каким образом до работников организации доводится информация о номере телефона вызова пожарной охраны?',
    variantsOfAnswers: ['Номер телефона вызова пожарной охраны объявляется на производственных собраниях', 'Номер телефона вызова пожарной охраны находится у вахтера на проходной', 'В складских, производственных, административных и общественных помещениях руководитель организации обеспечивает наличие табличек с номером телефона для вызова пожарной охраны', 'Номер телефона вызова пожарной охраны находится на доске объявлений организации'],
    correctAnswer: 'В складских, производственных, административных и общественных помещениях руководитель организации обеспечивает наличие табличек с номером телефона для вызова пожарной охраны',
  },
  {
    question: 'Каким образом можно заземлять КЛ у электродвигателей до 1000 В в тех случаях, когда сечение жил кабеля не позволяет применять переносные заземления? Укажите два правильных варианта ответов.<br>1) Разрешается заземлять КЛ медным проводником сечением не менее сечения жилы кабеля<br>2) Путем соединения между собой жил кабеля с последующей их изоляцией<br>3) Путем наложения переносного заземления у исполнительного механизма<br>4) Путем разъединения соединительной муфты<br>Укажите два правильных варианта ответов.',
    variantsOfAnswers: ['А) 12', 'Б) 13', 'В) 14', 'Г) 23', 'Д) 24', 'Е) 34'],
    correctAnswer: 'А) 12',
  },
  {
    question: 'На основании чего после проведения приемо-сдаточных испытаний дается заключение о пригодности оборудования к эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['Только на основании результатов проведенных испытаний устройств РЗ и А', 'Только на основании результатов проведенной проверки работы механической части в соответствии с заводскими и монтажными инструкциями', 'Только на основании результатов всех испытаний и измерений, относящихся к данной единице оборудования'],
    correctAnswer: 'Только на основании результатов всех испытаний и измерений, относящихся к данной единице оборудования',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система IT для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников', 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены', 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении'],
    correctAnswer: 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, может применяться для питания групп светильников вместо групповых щитков при использовании шинопроводов в качестве линий питающей осветительной сети?',
    variantsOfAnswers: ['Индивидуальные модульные учетно-распределительные щитки', 'Только присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты', 'Только присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты управления', 'Присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты и управления'],
    correctAnswer: 'Присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты и управления',
  },
  {
    question: 'Как часто проводится очередная проверка знаний у административно-технического персонала, не занимающегося выдачей нарядов и распоряжений?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в три года',
  },
  {
    question: 'На кого распространяются Правила по охране труда при эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['На работников промышленных предприятий, в составе которых имеются электроустановки', 'На работников организаций независимо от форм собственности и организационно-правовых форм и других физических лиц, занятых техническим обслуживанием электроустановок, проводящих в них оперативные переключения, организующих и выполняющих испытания и измерения', 'На работодателей - юридических и физических лиц независимо от их организационно-правовых форм и работников из числа электротехнического, электротехнологического и неэлектротехнического персонала организаций (далее - работники), занятых техническим обслуживанием электроустановок, проводящих в них оперативные переключения, организующих и выполняющих строительные, монтажные, наладочные, ремонтные работы, испытания и измерения, а также осуществляющих управление технологическими режимами работы объектов электроэнергетики и энергопринимающих установок потребителей', 'На работников всех организаций независимо от формы собственности, занятых техническим обслуживанием электроустановок и выполняющих в них строительные, монтажные и ремонтные работы'],
    correctAnswer: 'На работодателей - юридических и физических лиц независимо от их организационно-правовых форм и работников из числа электротехнического, электротехнологического и неэлектротехнического персонала организаций (далее - работники), занятых техническим обслуживанием электроустановок, проводящих в них оперативные переключения, организующих и выполняющих строительные, монтажные, наладочные, ремонтные работы, испытания и измерения, а также осуществляющих управление технологическими режимами работы объектов электроэнергетики и энергопринимающих установок потребителей',
  },
  {
    question: 'Когда допускается выдавать один наряд для одновременного или поочередного выполнения работ на разных рабочих местах одной электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Для работы на электродвигателях одного напряжения и присоединениях одного РУ', 'Для выполнения ремонта и обслуживания устройств проводной радио- и телефонной связи', 'Для работы по обслуживанию сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Для работы на электродвигателях одного напряжения и присоединениях одного РУ',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право проводить обслуживание аккумуляторных батарей и зарядных устройств?',
    variantsOfAnswers: ['Специально обученный персонал, имеющий II группу по электробезопасности', 'Любой работник из числа электротехнического персонала, имеющий III группу по электробезопасности', 'Специально обученный персонал, имеющий III группу по электробезопасности', 'Специально обученный персонал, имеющий IV группу по электробезопасности'],
    correctAnswer: 'Специально обученный персонал, имеющий III группу по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться испытания диэлектрических ковров?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в 6 месяцев', 'Не реже одного раза в 12 месяцев', 'Испытания проводятся в зависимости от группы исполнения: протягиванием ковров между электродами или погружением образцов ковров в ванну с водой', 'В эксплуатации ковры и подставки не испытывают. Их осматривают не реже 1 раза в 6 месяцев, а также непосредственно перед применением'],
    correctAnswer: 'В эксплуатации ковры и подставки не испытывают. Их осматривают не реже 1 раза в 6 месяцев, а также непосредственно перед применением',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью на объектах с массовым пребыванием людей должны проводиться практические тренировки по эвакуации людей при пожаре?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в полугодие', 'Не реже одного раза в девять месяцев', 'Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в три месяца'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в полугодие',
  },
  {
    question: 'Что необходимо выполнить перед допуском к работе на электродвигателях, способных к вращению за счет соединенных с ними механизмов?',
    variantsOfAnswers: ['Только запереть на замок штурвалы запорной арматуры', 'Только принять меры по затормаживанию роторов электродвигателей или расцеплению соединительных муфт', 'Только согласовать с начальником смены технологического цеха необходимые операции с запорной арматурой', 'Должны быть выполнены перечисленные выше мероприятия с записью в оперативном журнале'],
    correctAnswer: 'Должны быть выполнены перечисленные выше мероприятия с записью в оперативном журнале',
  },
  {
    question: 'Каким образом должны быть оформлены все измерения, испытания и опробования, произведенные персоналом монтажных и наладочных организаций в объеме приемо-сдаточных испытаний?',
    variantsOfAnswers: ['В виде графиков и таблиц', 'В виде пояснительной записки', 'Соответствующими ведомостями и картами уставок', 'Соответствующими актами и (или) протоколами'],
    correctAnswer: 'Соответствующими актами и (или) протоколами',
  },
  {
    question: 'Что представляет собой система TT для электроустановок напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении', 'Система TN, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении', 'Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли или заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены', 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки заземлены при помощи заземляющего устройства, электрически независимого от глухозаземленной нейтрали источника'],
    correctAnswer: 'Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки заземлены при помощи заземляющего устройства, электрически независимого от глухозаземленной нейтрали источника',
  },
  {
    question: 'При централизованном управлении наружным освещением каких объектов, согласно Правилам устройства электроустановок, должна обеспечиваться возможность местного управления освещением?',
    variantsOfAnswers: ['Населенных пунктов при количестве жителей до 20 тыс.', 'Населенных пунктов при количестве жителей более 50 тыс.', 'Промышленных предприятий'],
    correctAnswer: 'Промышленных предприятий',
  },
  {
    question: 'В течение какого срока со дня последней проверки знаний работники, получившие неудовлетворительную оценку, могут пройти повторную проверку знаний?',
    variantsOfAnswers: ['Не позднее 1 недели со дня последней проверки', 'Не позднее 2 недель со дня последней проверки', 'Не позднее 3 недель со дня последней проверки', 'Не позднее 1 месяца со дня последней проверки'],
    correctAnswer: 'Не позднее 1 месяца со дня последней проверки',
  },
  {
    question: 'Чем должны быть укомплектованы электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Только испытанными защитными средствами, средствами пожаротушения', 'Только средствами пожаротушения, исправным инструментом и средствами оказания первой медицинской помощи', 'Испытанными, готовыми к использованию защитными средствами и изделиями медицинского назначения для оказания первой помощи работникам в соответствии с действующими правилами и нормами'],
    correctAnswer: 'Испытанными, готовыми к использованию защитными средствами и изделиями медицинского назначения для оказания первой помощи работникам в соответствии с действующими правилами и нормами',
  },
  {
    question: 'Допустимо ли пребывание одного или нескольких членов бригады отдельно от производителя работ, в случае рассредоточения членов бригады по разным рабочим местам?',
    variantsOfAnswers: ['Недопустимо в любом случае', 'Допустимо в любом случае', 'Допустимо, при наличии у членов бригады III группы по электробезопасности', 'Допустимо, при проведении соответствующего инструктажа'],
    correctAnswer: 'Допустимо, при наличии у членов бригады III группы по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'На какую высоту разрешается подниматься на опору работникам с III группой по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['При всех видах работ до верха опоры', 'При работах, выполняемых с отключением ВЛ, до верха опоры, а при работах на нетоковедущих частях неотключенной ВЛ - не выше уровня, при котором от головы работающего до уровня нижних проводов этой ВЛ остается расстояние 1,5 м', 'При работах, выполняемых с отключением ВЛ, до верха опоры, а при работах на нетоковедущих частях неотключенной ВЛ - не выше уровня, при котором от головы работающего до уровня нижних проводов этой ВЛ остается расстояние 0,5 м', 'При работах, выполняемых с отключением ВЛ, до верха опоры, а при работах на нетоковедущих частях неотключенной ВЛ - не выше уровня, при котором от головы работающего до уровня нижних проводов этой ВЛ остается расстояние 1,0 м'],
    correctAnswer: 'При всех видах работ до верха опоры',
  },
  {
    question: 'В течение какого времени перед применением должны быть выдержаны в тепле в упакованном виде диэлектрические ковры после хранения на складе при отрицательной температуре?',
    variantsOfAnswers: ['В течение не менее 24 часов', 'В течение 16 часов', 'В течение 8 часов', 'В течение 3 часов'],
    correctAnswer: 'В течение не менее 24 часов',
  },
  {
    question: 'Что не входит в перечень обязательного обеспечения руководителем организации объекта с ночным пребыванием людей?',
    variantsOfAnswers: ['Наличие инструкции о порядке действия обслуживающего персонала на случай возникновения пожара в дневное и ночное время', 'Наличие средств индивидуальной защиты органов дыхания и зрения человека от токсичных продуктов горения', 'Наличие электрических фонарей (не менее 1 фонаря на каждого дежурного)', 'Наличие круглосуточного поста дежурства с пребыванием сотрудника противопожарной службы МЧС России'],
    correctAnswer: 'Наличие круглосуточного поста дежурства с пребыванием сотрудника противопожарной службы МЧС России',
  },
  {
    question: 'Какие технические мероприятия перед допуском к работе на электродвигателях указаны неверно?',
    variantsOfAnswers: ['Со схем ручного дистанционного и автоматического управления электроприводами запорной арматуры, направляющих аппаратов должно быть снято напряжение', 'На штурвалах задвижек, шиберов, вентилей должны быть вывешены плакаты "Не открывать! Работают люди"', 'На ключах, кнопках управления электроприводами запорной арматуры - "Не включать! Работают люди"', 'На близких по габариту электродвигателях, установленных рядом с двигателем, на котором предстоит выполнить работу, в зависимости от того, находятся ли они в работе или остановлены - вывешиваются плакаты "Стой! Напряжение"'],
    correctAnswer: 'На близких по габариту электродвигателях, установленных рядом с двигателем, на котором предстоит выполнить работу, в зависимости от того, находятся ли они в работе или остановлены - вывешиваются плакаты "Стой! Напряжение"',
  },
  {
    question: 'Какие провода и кабели не допускается совместно прокладывать в стальных и других механических прочных трубах, рукавах, коробах, лотках и замкнутых каналах строительных конструкций зданий?',
    variantsOfAnswers: ['Силовые и контрольные кабели цепей нескольких машин, панелей, щитов, пультов, связанных технологическим процессом', 'Взаиморезервируемые провода и кабели', 'Провода и кабели цепей нескольких групп одного вида освещения (рабочего или аварийного) с общим числом проводов в трубе не более восьми', 'Провода и кабели осветительных цепей до 42 В с цепями выше 42 В при условии заключения проводов цепей до 42 В в отдельную изоляционную трубу'],
    correctAnswer: 'Взаиморезервируемые провода и кабели',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защита от прямого прикосновения"?',
    variantsOfAnswers: ['Защита от поражения электрическим током при прикосновении к открытым проводящим частям, оказавшимся под напряжением при повреждении изоляции', 'Защита людей или животных от электрического контакта с открытыми проводящими частями', 'Защита для предотвращения прикосновения к токоведущим частям, находящимся под напряжением'],
    correctAnswer: 'Защита для предотвращения прикосновения к токоведущим частям, находящимся под напряжением',
  },
  {
    question: 'На какой максимальной высоте над уровнем пола, согласно Правилам устройства электроустановок, должны устанавливаться светильники, обслуживаемые со стремянок или приставных лестниц?',
    variantsOfAnswers: ['На высоте не более 3 м до низа светильника', 'На высоте не более 6 м до узла крепления светильника', 'На высоте не более 5 м до низа светильника', 'На высоте не более 7 м до узла крепления светильника'],
    correctAnswer: 'На высоте не более 5 м до низа светильника',
  },
  {
    question: 'Какая проверка знаний проводится у персонала при назначении или переводе на другую работу, если новые обязанности требуют дополнительных знаний норм и правил?',
    variantsOfAnswers: ['Первичная', 'Повторная', 'Очередная', 'Внеочередная'],
    correctAnswer: 'Внеочередная',
  },
  {
    question: 'Каким образом оформляются результаты проверки знаний по охране труда Потребителей?',
    variantsOfAnswers: ['На основании протокола проверки знаний правил работы в электроустановках - в журнале установленной формы', 'На основании указаний председателя комиссии по проверке знаний', 'Фиксируются в "Журнале учета проверки знаний правил работы в электроустановках" установленной формы', 'Правилами не регламентировано'],
    correctAnswer: 'Фиксируются в "Журнале учета проверки знаний правил работы в электроустановках" установленной формы',
  },
  {
    question: 'Какие работы относятся к однотипным?',
    variantsOfAnswers: ['Только проверка устройств релейной защиты, электроавтоматики, измерительных приборов', 'Только отыскание места повреждения КЛ', 'Только отбор проб и доливка масла, переключение ответвлений обмоток трансформаторов', 'Все перечисленные'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные',
  },
  {
    question: 'Допускается ли работа на ВЛ напряжением до 1000 В без снятия напряжения?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается, если безопасность работника обеспечивается по схеме: провод под напряжением-изоляция-человек-земля и основным защитным средством являются диэлектрические перчатки и изолированный инструмент', 'Допускается, если безопасность работника обеспечивается по схеме: провод под напряжением-изоляция-человек-земля и основным защитным средством являются изолирующие штанги', 'Допускается, если безопасность работника обеспечивается по схеме: провод под напряжением-человек-изоляция-земля и его изоляция от земли обеспечивается специальными устройствами соответствующего напряжения'],
    correctAnswer: 'Допускается, если безопасность работника обеспечивается по схеме: провод под напряжением-изоляция-человек-земля и основным защитным средством являются диэлектрические перчатки и изолированный инструмент',
  },
  {
    question: 'Какие плакаты электробезопасности должны быть жестко укреплены на щитах для временного ограждения токоведущих частей, находящихся под напряжением?',
    variantsOfAnswers: ['Предупреждающие плакаты "СТОЙ! НАПРЯЖЕНИЕ"', 'Запрещающие плакаты "НЕ ОТКРЫВАТЬ! РАБОТАЮТ ЛЮДИ"', 'Указательные плакаты "ЗАЗЕМЛЕНО"', 'Предписывающие плакаты "ВЛЕЗАТЬ ЗДЕСЬ"'],
    correctAnswer: 'Предупреждающие плакаты "СТОЙ! НАПРЯЖЕНИЕ"',
  },
  {
    question: 'Куда должны складываться использованные промасленные обтирочные материалы?',
    variantsOfAnswers: ['В контейнеры из негорючего материала с закрывающейся крышкой', 'В специальные контейнеры вместимостью не более 1,0 м3 с надписью "Для ветоши"', 'В деревянные закрывающиеся ящики обработанные огнезащитными составами вместимостью не более 1,5 м3с надписью "Для ветоши"', 'В металлические ведра с крышкой и надписью "Для ветоши"'],
    correctAnswer: 'В контейнеры из негорючего материала с закрывающейся крышкой',
  },
  {
    question: 'Допускается ли проводить опробование одного из указанных в наряде двигателей до полного окончания работ при проведении работ на электродвигателях одного напряжения выведенных в ремонт по одному наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается опробовать каждый двигатель сразу по окончании работ на нем, если производитель работ удалит бригаду с места работы', 'Допускается, если оперативный персонал снимет установленные заземления, плакаты и выполнит сборку схемы', 'Опробование или включение в работу любого из перечисленных в наряде электродвигателей до полного окончания работы на других электродвигателях запрещается'],
    correctAnswer: 'Опробование или включение в работу любого из перечисленных в наряде электродвигателей до полного окончания работы на других электродвигателях запрещается',
  },
  {
    question: 'Что должно быть обеспечено при прокладке проводов и кабелей в трубах, глухих коробах, гибких металлических рукавах и замкнутых каналах?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция труб, глухих коробов, гибких металлических рукавов и замкнутых каналов', 'Возможность замены проводов и кабелей', 'Защита от атмосферных осадков'],
    correctAnswer: 'Возможность замены проводов и кабелей',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защита при косвенном прикосновении"?',
    variantsOfAnswers: ['Защита от поражения электрическим током при прикосновении к открытым проводящим частям, оказавшимся под напряжением при повреждении изоляции', 'Защита от напряжения, возникающего при стекании тока с заземлителя в землю между точкой ввода тока в заземлитель и зоной нулевого потенциала', 'Защита для предотвращения прикосновения к токоведущим частям, находящимся под напряжением'],
    correctAnswer: 'Защита от поражения электрическим током при прикосновении к открытым проводящим частям, оказавшимся под напряжением при повреждении изоляции',
  },
  {
    question: 'На какой высоте, как правило, должны устанавливаться штепсельные розетки на номинальный ток до 16 А и напряжение до 250 В в производственных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['На высоте до 1,0 м', 'На высоте 0,8-1,0 м', 'На высоте до 1,5 м', 'На высоте более 1,5 м'],
    correctAnswer: 'На высоте 0,8-1,0 м',
  },
  {
    question: 'Когда проводится внеочередная проверка знаний персонала?',
    variantsOfAnswers: ['При введении в действие у Потребителя новых или переработанных норм и правил', 'По требованию органов государственного надзора и контроля', 'При проверке знаний после получения неудовлетворительной оценки', 'При перерыве в работе в данной должности более 6 месяцев', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'Какие из перечисленных работ не относятся к специальным, право проведения которых должно быть зафиксировано записью в удостоверении?',
    variantsOfAnswers: ['Работы, выполняемые на высоте более 5 м от поверхности земли, перекрытия или рабочего настила, над которым производятся работы непосредственно с конструкций или оборудования при их монтаже или ремонте с обязательным применением средств защиты от падения с высоты', 'Работы без снятия напряжения с электроустановки, выполняемые с прикосновением к первичным токоведущим частям, находящимся под рабочим напряжением', 'Работы, выполняемые со снятием рабочего напряжения с электроустановки или ее части с прикосновением к токоведущим частям, находящимся под наведенным напряжением более 25 В на рабочем месте', 'Работы по измерению сопротивления изоляции'],
    correctAnswer: 'Работы по измерению сопротивления изоляции',
  },
  {
    question: 'На какой срок выдается распоряжение на производство работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 5 календарных дней со дня начала работы', 'Не более 10 календарных дней со дня начала работы', 'Распоряжение имеет разовый характер, срок его действия определяется продолжительностью рабочего дня или смены исполнителей', 'Не более 20 календарных дней со дня начала работы', 'На все время проведения работ'],
    correctAnswer: 'Распоряжение имеет разовый характер, срок его действия определяется продолжительностью рабочего дня или смены исполнителей',
  },
  {
    question: 'На какое расстояние запрещается приближаться к изолированному от опоры молниезащитному тросу?',
    variantsOfAnswers: ['Менее 1,0 м', 'Менее 1,5 м', 'Менее 2,0 м', 'Менее 2,5 м'],
    correctAnswer: 'Менее 1,0 м',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью работник, ответственный за состояние средств защиты должен проводить осмотр переносных заземлений?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 3 месяца', 'Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца'],
    correctAnswer: 'Один раз в 3 месяца',
  },
  {
    question: 'Какие электроустановки и электрические приборы подлежат отключению по окончании рабочего времени?',
    variantsOfAnswers: ['Дежурное освещение', 'Установки пожаротушения и противопожарного водоснабжения', 'Установки пожарной и охранно-пожарной сигнализации', 'Электроустановки и бытовые электроприборы в помещениях, в которых по окончании рабочего времени отсутствует дежурный персонал'],
    correctAnswer: 'Электроустановки и бытовые электроприборы в помещениях, в которых по окончании рабочего времени отсутствует дежурный персонал',
  },
  {
    question: 'Что необходимо выполнить производителю работ после завершения работ, согласно порядку включения электродвигателя для опробования после ремонта?',
    variantsOfAnswers: ['Снять установленные заземления и плакаты', 'Выполнить сборку схемы', 'Удалить бригаду с места работы, оформить окончание работы и сдать наряд оперативному персоналу'],
    correctAnswer: 'Удалить бригаду с места работы, оформить окончание работы и сдать наряд оперативному персоналу',
  },
  {
    question: 'Что должно учитываться при выборе вида электропроводки и способа прокладки проводов и кабелей?',
    variantsOfAnswers: ['Требования охраны окружающей среды', 'Требования электробезопасности и пожарной безопасности', 'Экспертное мнение главного энергетика и технолога проектной и эксплуатирующей организации'],
    correctAnswer: 'Требования электробезопасности и пожарной безопасности',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Проводящая часть, не являющаяся частью электроустановки', 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду',
  },
  {
    question: 'Допускается ли, согласно Правилам устройства электроустановок, сооружение встроенных или пристроенных подстанций в спальных корпусах различных учреждений, в школьных и других учебных заведениях?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается без ограничений', 'Допускается при выполнении в полном объеме санитарных требований по ограничению уровня шума и вибрации', 'Допускается, если это согласовано с руководством учреждений и учебных заведений', 'Не допускается'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Где проводится проверка знаний у ответственных за электрохозяйство и их заместителей?',
    variantsOfAnswers: ['В комиссии организации', 'В отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора', 'В комиссии учебного центра, образованной приказом руководителя учебного центра', 'В любой из перечисленных комиссий'],
    correctAnswer: 'В отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора',
  },
  {
    question: 'Право проведения каких работ должно быть зафиксировано в удостоверении о проверке знаний правил работы в электроустановках в графе "Свидетельство на право проведения специальных работ"?',
    variantsOfAnswers: ['Отсоединение и присоединение кабеля, проводов электродвигателя и отдельных электроприемников инженерного оборудования зданий и сооружений', 'Ремонт пусковой и коммутационной аппаратуры (выключатели, магнитные пускатели, УЗО) при условии ее нахождения вне щитов и сборок', 'Ремонт отдельно расположенных магнитных станций и блоков управления, уход за щеточным аппаратом электрических машин и смазка подшипников', 'Работы, выполняемые со снятием рабочего напряжения с электроустановки или ее части с прикосновением к токоведущим частям, находящимся под наведенным напряжением более 25 В нарабочем месте или на расстоянии от этих токоведущих частей менее допустимого (работы под наведенным напряжением)'],
    correctAnswer: 'Работы, выполняемые со снятием рабочего напряжения с электроустановки или ее части с прикосновением к токоведущим частям, находящимся под наведенным напряжением более 25 В нарабочем месте или на расстоянии от этих токоведущих частей менее допустимого (работы под наведенным напряжением)',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности при проведении неотложных работ должен иметь производитель работ (наблюдающий) из числа оперативного персонала, выполняющий работу или осуществляющий наблюдение за работающими в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Группу IV', 'Группу III', 'Группу V'],
    correctAnswer: 'Группу III',
  },
  {
    question: 'В каком случае не разрешается работать на ВЛ и ВЛС, находящихся под напряжением?',
    variantsOfAnswers: ['Только при тумане, дожде, снегопаде', 'Только в темное время суток', 'Только при ветре, затрудняющем работы на опорах', 'Во всех перечисленных случаях'],
    correctAnswer: 'Во всех перечисленных случаях',
  },
  {
    question: 'Какие действия необходимо выполнять перед каждым применением жестких изолирующих лестниц?',
    variantsOfAnswers: ['Должны осматриваться, протираться безворсовой тканью, а тетивы - покрываться тонким слоем силиконовой пасты', 'Должны осматриваться, протираться безворсовой тканью, смоченной мыльным раствором или спиртоацетоновой смесью (1:2)', 'Должны осматриваться, протираться безворсовой тканью, смоченной уайт-спиритом'],
    correctAnswer: 'Должны осматриваться, протираться безворсовой тканью, а тетивы - покрываться тонким слоем силиконовой пасты',
  },
  {
    question: 'Какие электрические приборы не запрещается эксплуатировать Правилами противопожарного режима?',
    variantsOfAnswers: ['Электропровода и кабели с видимыми нарушениями изоляции', 'Светильники со снятыми колпаками (рассеивателями), предусмотренными конструкцией светильника', 'Электронагревательные приборы с устройствами тепловой защиты и исправными терморегуляторами, которые предусмотрены конструкцией', 'Самодельные электронагревательные приборы'],
    correctAnswer: 'Электронагревательные приборы с устройствами тепловой защиты и исправными терморегуляторами, которые предусмотрены конструкцией',
  },
  {
    question: 'Каким образом регламентировано проведение работ на вращающемся электродвигателе без соприкосновения с токоведущими и вращающимися частями?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешается проводить в порядке текущей эксплуатации', 'Разрешается проводить только по наряду-допуску', 'Разрешается проводить по распоряжению'],
    correctAnswer: 'Разрешается проводить по распоряжению',
  },
  {
    question: 'Какие провода следует применять при наличии масел и эмульсий в местах их прокладки?',
    variantsOfAnswers: ['Защищенные провода в оболочке из трудносгораемых материалов', 'Провода с маслостойкой изоляцией', 'Провода с резиновой изоляцией в оплетке из хлопчатобумажной или синтетической пряжи'],
    correctAnswer: 'Провода с маслостойкой изоляцией',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Искусственный заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления',
  },
  {
    question: 'В каких случаях, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается размещение встроенных и пристроенных подстанций с использованием сухих трансформаторов в жилых зданиях при выполнении в полном объеме санитарных требований по ограничению уровня шума и вибрации в соответствии с действующими стандартами?',
    variantsOfAnswers: ['В любых случаях по согласованию с управляющей компанией или ТСЖ', 'В любых случаях по согласованию с органами муниципальной власти', 'В исключительных случаях по согласованию с жильцами', 'В исключительных случаях по согласованию с органами государственного надзора'],
    correctAnswer: 'В исключительных случаях по согласованию с органами государственного надзора',
  },
  {
    question: 'Сколько человек должно быть в комиссии по проверке знаний электротехнического персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее трех человек', 'Не менее четырех человек', 'Не менее пяти человек', 'Правилами не регламентируется'],
    correctAnswer: 'Не менее пяти человек',
  },
  {
    question: 'Что должен предпринять работник, в случае если он не имеет права принять меры по устранению нарушений требований Правил, представляющих опасность для людей, неисправностей электроустановок, машин, механизмов, приспособлений, инструмента, средств защиты?',
    variantsOfAnswers: ['Сообщить о неисправности начальнику цеха', 'Сообщить о неисправности непосредственному руководителю', 'Сообщить дежурному диспетчеру'],
    correctAnswer: 'Сообщить о неисправности непосредственному руководителю',
  },
  {
    question: 'Какие мероприятия обязательно осуществляются перед допуском к проведению неотложных работ?',
    variantsOfAnswers: ['Оформление наряда-допуска', 'Проведение целевого инструктажа', 'Технические мероприятия по подготовке рабочего места', 'Проверка количественного и качественного состава бригады'],
    correctAnswer: 'Технические мероприятия по подготовке рабочего места',
  },
  {
    question: 'Какие требования безопасности при монтаже проводов ВЛ указаны неверно?',
    variantsOfAnswers: ['Раскатывать провода следует плавно, без рывков, тяговые канаты направлять так, чтобы избежать подхлестывания и приближения к проводам, находящимся под напряжением', 'Используемые при работе лебедки и стальные канаты должны быть заземлены', 'При естественном металлическом контакте между металлической обоймой ролика (зажима) и телом железобетонной опоры дополнительных мероприятий по заземлению металлического ролика (зажима) не требуется', 'При монтажных работах заземления должны накладываться только на каждой промежуточной опоре, где производится работа'],
    correctAnswer: 'При монтажных работах заземления должны накладываться только на каждой промежуточной опоре, где производится работа',
  },
  {
    question: 'Какие средства индивидуальной защиты органов дыхания (СИЗОД) должны применяться в закрытых РУ для защиты работающих от отравления или удушения газами, образующимися при горении электроизоляционных и других материалов при авариях и пожарах?',
    variantsOfAnswers: ['Изолирующие противогазы', 'Фильтрующие противогазы', 'Противоаэрозольные респираторы'],
    correctAnswer: 'Изолирующие противогазы',
  },
  {
    question: 'В каком состоянии должны находиться знаки пожарной безопасности, обозначающие пути эвакуации и эвакуационные выходы?',
    variantsOfAnswers: ['Должны постоянно находиться в исправном состоянии', 'Должны постоянно находиться в исправном и включенном состоянии и отключаться по окончании рабочего времени', 'Должны постоянно находиться в исправном состоянии и автоматически включаться в темное время суток и при отключении рабочего освещения', 'Должны постоянно находиться в исправном состоянии и автоматически включаться при срабатывании пожарной сигнализации'],
    correctAnswer: 'Должны постоянно находиться в исправном состоянии',
  },
  {
    question: 'Что не допускается работнику, обслуживаемому щеточный аппарат на работающем электродвигателе?',
    variantsOfAnswers: ['Работать с использованием средств защиты лица и глаз, в застегнутой спецодежде', 'Пользоваться диэлектрическими галошами, коврами', 'Шлифовать кольца ротора на работающем электродвигателе с помощью колодок из изоляционного материала', 'Касаться руками одновременно токоведущих частей двух полюсов или токоведущих и заземленных частей'],
    correctAnswer: 'Касаться руками одновременно токоведущих частей двух полюсов или токоведущих и заземленных частей',
  },
  {
    question: 'В каких токопроводов высота установки не нормируется ПУЭ?',
    variantsOfAnswers: ['Токопроводов исполнения IP00 в производственных помещениях', 'Токопроводов исполнения до IP31', 'Токопроводов любого исполнения при напряжении сети 42 В и ниже переменного тока и 110 В и ниже постоянного тока'],
    correctAnswer: 'Токопроводов любого исполнения при напряжении сети 42 В и ниже переменного тока и 110 В и ниже постоянного тока',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Естественный заземлитель"?',
    variantsOfAnswers: ['Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду', 'Проводящая часть, не являющаяся частью электроустановки', 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления'],
    correctAnswer: 'Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления',
  },
  {
    question: 'Какую степень защиты оболочки должны иметь шкафы при размещении ВУ, ВРУ, ГРЩ вне электрощитовых помещений?',
    variantsOfAnswers: ['Не ниже IP20', 'Не ниже IP31', 'Не ниже IP47', 'Не ниже IP56'],
    correctAnswer: 'Не ниже IP31',
  },
  {
    question: 'Какая группа по электробезопасности должна быть у председателя комиссии по проверке знаний персонала организации с электроустановками до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Вторая', 'Третья', 'Четвертая', 'Пятая'],
    correctAnswer: 'Четвертая',
  },
  {
    question: 'Какие работники относятся к оперативному персоналу?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, уполномоченные субъектом электроэнергетики (потребителем электрической энергии) на осуществление в установленном порядке действий по изменению технологического режима работы и эксплуатационного состояния линий электропередачи, оборудования и устройств с правом непосредственного воздействия на органы управления оборудования и устройств релейной защиты и автоматики при осуществлении оперативно-технологического управления, в том числе с использованием средств дистанционного управления, на принадлежащих такому субъекту электроэнергетики (потребителю электрической энергии) на праве собственности или ином законном основании объектах электроэнергетики (энергопринимающих установках), либо в установленных законодательством случаях - на объектах электроэнергетики и энергопринимающих установках, принадлежащих третьим лицам, а также координацию указанных действий', 'Работники, специально обученные и подготовленные для оперативного обслуживания в утвержденном объеме закрепленных за ним электроустановок', 'Работники, выполняющие техническое обслуживание и ремонт, монтаж, наладку и испытание электрооборудования', 'Работники, на которых возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках'],
    correctAnswer: 'Работники, уполномоченные субъектом электроэнергетики (потребителем электрической энергии) на осуществление в установленном порядке действий по изменению технологического режима работы и эксплуатационного состояния линий электропередачи, оборудования и устройств с правом непосредственного воздействия на органы управления оборудования и устройств релейной защиты и автоматики при осуществлении оперативно-технологического управления, в том числе с использованием средств дистанционного управления, на принадлежащих такому субъекту электроэнергетики (потребителю электрической энергии) на праве собственности или ином законном основании объектах электроэнергетики (энергопринимающих установках), либо в установленных законодательством случаях - на объектах электроэнергетики и энергопринимающих установках, принадлежащих третьим лицам, а также координацию указанных действий',
  },
  {
    question: 'Кому разрешается работать единолично в электроустановках напряжением до 1000 В, расположенных в помещениях, кроме особо опасных?',
    variantsOfAnswers: ['Работнику, имеющему IV группу по электробезопасности', 'Работнику, имеющему III группу по электробезопасности и право быть производителем работ', 'Работнику, имеющему III группу по электробезопасности', 'Работать единолично не разрешается'],
    correctAnswer: 'Работнику, имеющему III группу по электробезопасности и право быть производителем работ',
  },
  {
    question: 'Каким образом должна быть обеспечена защита от потенциала при работах на проводах, выполняемых с телескопической вышки?',
    variantsOfAnswers: ['Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 10 мм² , а сама вышка заземлена', 'Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 12 мм² , а сама вышка заземлена', 'Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 16 мм² , а сама вышка заземлена', 'Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 20 мм² , а сама вышка заземлена'],
    correctAnswer: 'Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 10 мм² , а сама вышка заземлена',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны подвергаться испытаниям на механическую прочность статической нагрузкой предохранительные пояса и страховочные канаты в процессе эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 3 месяца', 'Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца'],
    correctAnswer: 'Один раз в 6 месяцев',
  },
  {
    question: 'Что не запрещено Правилами противопожарного режима при эксплуатации систем вентиляции и кондиционирования воздуха?',
    variantsOfAnswers: ['Оставлять двери вентиляционных камер открытыми', 'Закрывать вытяжные каналы, отверстия и решетки', 'Выжигать скопившиеся в воздуховодах жировые отложения, пыль и другие горючие вещества', 'Проводить работы по очистке вентиляционных камер, фильтров и воздуховодов от горючих отходов'],
    correctAnswer: 'Проводить работы по очистке вентиляционных камер, фильтров и воздуховодов от горючих отходов',
  },
  {
    question: 'В зависимости от чего должны выбираться меры по обеспечению надежности питания электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['В зависимости от категории помещения по взрывоопасности и пожароопасности', 'В зависимости от климатической зоны района', 'В зависимости от категории ответственности электроприемников', 'В зависимости от срока службы электродвигателей'],
    correctAnswer: 'В зависимости от категории ответственности электроприемников',
  },
  {
    question: 'Какое минимальное расстояние в свету должно быть между проводниками разных фаз или полюсов токопроводов без оболочек (IP00) и от них до сгораемых элементов зданий?',
    variantsOfAnswers: ['80 мм', '150 мм', '180 мм', '200 мм'],
    correctAnswer: '200 мм',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Заземление"?',
    variantsOfAnswers: ['Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей непосредственно или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления', 'Заземление точек токоведущих частей электроустановки, выполняемое для обеспечения работы электроустановки', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством'],
    correctAnswer: 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством',
  },
  {
    question: 'Какое минимальное расстояние, согласно Правилам устройства электроустановок, должно быть от места установки ВУ, ВРУ, ГРЩ до трубопроводов (водопровод, отопление, канализация, внутренние водостоки)?',
    variantsOfAnswers: ['Расстояние не менее 0,5 м', 'Расстояние не менее 1,0 м', 'Расстояние не менее 2,0 м', 'Расстояние не менее 3,5 м'],
    correctAnswer: 'Расстояние не менее 1,0 м',
  },
  {
    question: 'Где проходят проверку знаний по электробезопасности члены комиссий структурных подразделений организации?',
    variantsOfAnswers: ['В отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора', 'В центральной комиссии Потребителя', 'В комиссии обучающей организации', 'В комиссии, указанной Ростехнадзором'],
    correctAnswer: 'В центральной комиссии Потребителя',
  },
  {
    question: 'Какие работники относятся к оперативно-ремонтному персоналу?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, выполняющие техническое обслуживание и ремонт, монтаж, наладку и испытание электрооборудования', 'Работники из числа ремонтного персонала с правом непосредственного воздействия на органы управления оборудования и устройств релейной защиты и автоматики, осуществляющие оперативное обслуживание закрепленных за ними электроустановок', 'Работники, осуществляющие оперативное управление и обслуживание электроустановок (осмотр, оперативные переключения, подготовку рабочего места, допуск и надзор за работающими, выполнение работ в порядке текущей эксплуатации)', 'Работники, на которых возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках'],
    correctAnswer: 'Работники из числа ремонтного персонала с правом непосредственного воздействия на органы управления оборудования и устройств релейной защиты и автоматики, осуществляющие оперативное обслуживание закрепленных за ними электроустановок',
  },
  {
    question: 'Кто имеет право по распоряжению единолично проводить уборку коридоров ЗРУ и электропомещений  с электрооборудованием напряжением до и выше 1000 В, где токоведущие части ограждены?',
    variantsOfAnswers: ['Работник, имеющий II группу по электробезопасности', 'Работник, имеющий I группу по электробезопасности', 'Работник организации, отвечающий за уборку данного помещения'],
    correctAnswer: 'Работник, имеющий II группу по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'Какие работы на ВЛ должны выполняться по технологическим картам или ППР?',
    variantsOfAnswers: ['Работы с электроизмерительными клещами при нахождении на опоре ВЛ', 'Работы по расчистке трассы ВЛ от деревьев', 'Работы с импульсным измерителем', 'Все виды работ на ВЛ под наведенным напряжением, связанные с прикосновением к проводу (грозотросу)'],
    correctAnswer: 'Все виды работ на ВЛ под наведенным напряжением, связанные с прикосновением к проводу (грозотросу)',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться эксплуатационные механические испытания жестких изолирующих лестниц?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 12 месяцев',
  },
  {
    question: 'В какие сроки должна производиться очистка вентиляционных камер и воздуховодов от горючих отходов производства?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в месяц', 'Не реже одного раза в три месяца', 'Не реже одного раза в пять месяцев', 'Не реже одного раза в год'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в год',
  },
  {
    question: 'Когда в производственных помещениях необходимо предусматривать приспособления для такелажа электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Если электроустановка содержит электродвигатели с частотой вращения более 3000 об/мин', 'Если электроустановка содержит электродвигатели, мощностью более 5 кВт', 'Если электродвигатели установлены таким образом, что на месте установки невозможно проведение ремонта', 'Если электроустановка содержит электродвигатели массой 100 кг и более'],
    correctAnswer: 'Если электроустановка содержит электродвигатели массой 100 кг и более',
  },
  {
    question: 'На какой минимальной высоте от уровня настила моста и тележки крана следует размещать неогражденные токопроводы без защитных оболочек (IP00), прокладываемые по фермам?',
    variantsOfAnswers: ['0,5 м', '1,5 м', '2,0 м', '2,5 м'],
    correctAnswer: '2,5 м',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защитное заземление"?',
    variantsOfAnswers: ['Заземление, выполняемое в целях электробезопасности', 'Заземление точки или точек токоведущих частей электроустановки, выполняемое для обеспечения работы электроустановки', 'Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством'],
    correctAnswer: 'Заземление, выполняемое в целях электробезопасности',
  },
  {
    question: 'Каким, согласно Правилам устройства электроустановок, должно быть сечение РЕ проводников, не входящих в состав кабеля?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 1,5 мм² - при наличии механической защиты и 2 мм² - при ее отсутствии', 'Не менее 2,5 мм² - при наличии механической защиты и 4 мм² - при ее отсутствии', 'Не менее 4 мм² - при наличии механической защиты и 6 мм² - при ее отсутствии', 'Не менее 7,5 мм² - при наличии механической защиты и 5,5 мм² - при ее отсутствии'],
    correctAnswer: 'Не менее 2,5 мм² - при наличии механической защиты и 4 мм² - при ее отсутствии',
  },
  {
    question: 'Сколько человек должно присутствовать в комиссии по проверке знаний членов комиссий структурных подразделений организации?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее трех человек, в том числе председатель или его заместитель', 'Не менее четырех человек, в том числе председатель или его заместитель, а также секретарь', 'Не менее пяти человек', 'Правилами не оговаривается'],
    correctAnswer: 'Не менее трех человек, в том числе председатель или его заместитель',
  },
  {
    question: 'Какие работники относятся к административно-техническому персоналу?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, осуществляющие оперативное управление и обслуживание электроустановок (осмотр, оперативные переключения, подготовку рабочего места, допуск и надзор за работающими, выполнение работ в порядке текущей эксплуатации)', 'Руководящие работники и специалисты, на которых возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках', 'Работники, специально обученные и подготовленные для оперативного обслуживания в утвержденном объеме закрепленных за ним электроустановок'],
    correctAnswer: 'Руководящие работники и специалисты, на которых возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках',
  },
  {
    question: 'Кто относится к ремонтному персоналу?',
    variantsOfAnswers: ['Работники, осуществляющие оперативное управление и обслуживание электроустановок (осмотр, оперативные переключения, подготовку рабочего места, допуск и надзор за работающими, выполнение работ в порядке текущей эксплуатации)', 'Работники, выполняющие техническое обслуживание и ремонт, монтаж, наладку и испытание электрооборудования', 'Работники, специально обученные и подготовленные для оперативного обслуживания в утвержденном объеме закрепленных за ним электроустановок', 'Работники, на которых возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках'],
    correctAnswer: 'Работники, выполняющие техническое обслуживание и ремонт, монтаж, наладку и испытание электрооборудования',
  },
  {
    question: 'Разрешается ли в РУ заземлять провод отключенной фазы при пофазном ремонте ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Запрещается', 'Разрешается только на ВЛ напряжением до 1000 В', 'Разрешается только на ВЛ напряжением выше 1000 В', 'Разрешается на усмотрение лица, выдавшего наряд и только в одном РУ'],
    correctAnswer: 'Запрещается',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться эксплуатационные механические испытания предохранительных поясов и страховочных канатов?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 6 месяцев',
  },
  {
    question: 'Какая периодичность установлена для проведения проверки сетей наружного и внутреннего противопожарного водопровода и их работоспособности?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже 1 раза в год (перед началом паводкового сезона)', 'Не реже 2 раз в год (весной и осенью)', 'Не реже 1 раза в год (преимущественно в летний период)', 'Не реже 1 раза в квартал'],
    correctAnswer: 'Не реже 2 раз в год (весной и осенью)',
  },
  {
    question: 'Что должны иметь вращающиеся части электродвигателей и части, соединяющие электродвигатели с механизмами (муфты, шкивы)?',
    variantsOfAnswers: ['Ограждения от случайных прикосновений', 'Заземление', 'Принудительную вентиляцию', 'Наружный обдув'],
    correctAnswer: 'Ограждения от случайных прикосновений',
  },
  {
    question: 'Допускается ли совмещенная прокладка токопроводов и технологических трубопроводов на общих опорах?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается', 'Не допускается', 'Допускается, но только в горных районах'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Основная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током', 'Изоляция токоведущих частей, обеспечивающая в том числе защиту от прямого прикосновения', 'Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, для защиты при косвенном прикосновении'],
    correctAnswer: 'Изоляция токоведущих частей, обеспечивающая в том числе защиту от прямого прикосновения',
  },
  {
    question: 'На какой ток, согласно Правилам устройства электроустановок, должны устанавливаться штепсельные розетки с защитным контактом в зданиях при трехпроводной сети?',
    variantsOfAnswers: ['На ток не менее 10 А', 'На ток не менее 20 А', 'На ток не менее 30 А', 'На ток не менее 50 А'],
    correctAnswer: 'На ток не менее 10 А',
  },
  {
    question: 'Где проводится проверка знаний работников Потребителя, численность которых не позволяет создать собственную комиссию?',
    variantsOfAnswers: ['В комиссии родственной организации', 'В отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора', 'В образовательных учреждениях, без привлечения инспектора Ростехнадзора', 'Ответственному за электрохозяйство разрешается единолично проводить проверку знаний'],
    correctAnswer: 'В отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора',
  },
  {
    question: 'Когда, в соответствии с Правилами по охране труда при эксплуатации электроустановок, под оперативным персоналом понимается и оперативно-ремонтный персонал?',
    variantsOfAnswers: ['Если отсутствуют особенные требования к ним', 'Если эти работники обслуживают однотипное оборудование', 'Если эти работники имеют одинаковую квалификацию'],
    correctAnswer: 'Если отсутствуют особенные требования к ним',
  },
  {
    question: 'Разрешается ли продолжение работы по отданному распоряжению при изменении состава бригады?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешается, если изменения в составе бригады будут оформлены в  оперативном журнале', 'Разрешается, по усмотрению производителя работ', 'Разрешается, по усмотрению отдающего распоряжение', 'При необходимости продолжения работы, при изменении состава бригады распоряжение должно отдаваться заново'],
    correctAnswer: 'При необходимости продолжения работы, при изменении состава бригады распоряжение должно отдаваться заново',
  },
  {
    question: 'В каком из перечисленных случаев работа на ВЛИ 0,38 кВ без снятия напряжения запрещается?',
    variantsOfAnswers: ['Только в случае отключения ВЛ, вызванного ошибкой бригады', 'Только в случае обнаружения повреждения на ВЛ, ликвидация которого невозможна без нарушения технологии работ', 'Только в случае сильного дождя, снегопада, густого тумана, обледенения опор', 'В любом из перечисленных случаев, при отсутствия или неисправности технических средств и средств защиты и других обстоятельствах, угрожающих безопасности работ'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев, при отсутствия или неисправности технических средств и средств защиты и других обстоятельствах, угрожающих безопасности работ',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться эксплуатационные механические испытания приставных изолирующих лестниц и стремянок?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 6 месяцев',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должна проводиться перекатка пожарных рукавов?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже 1 раза в год', 'Не реже 1 раза в полтора года', 'Не реже 1 раза в два года', 'Не реже 1 раза в три года'],
    correctAnswer: 'Не реже 1 раза в год',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение, как правило, должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях с нормальной средой?',
    variantsOfAnswers: ['IP00 или IP20', 'IP44 или IP43', 'IP33 или IP43', 'IP33 или IP44'],
    correctAnswer: 'IP00 или IP20',
  },
  {
    question: 'На каком расстоянии на кабелях, проложенных в кабельных сооружениях, должны располагаться бирки?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже чем через каждые 50 м', 'Не реже чем через каждые 100 м', 'Не реже чем через каждые 150 м'],
    correctAnswer: 'Не реже чем через каждые 50 м',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Двойная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляции', 'Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, выполняемая дополнительно к основной изоляции для защиты при косвенном прикосновении', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции'],
    correctAnswer: 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляции',
  },
  {
    question: 'Что используется при присоединении переносной или передвижной электросварочной установки непосредственно к стационарной электрической сети?',
    variantsOfAnswers: ['Автоматический выключатель и предохранители', 'Коммутационный и защитный аппараты (аппарат) с разборными или разъемными контактными соединениями', 'Измерительный прибор'],
    correctAnswer: 'Коммутационный и защитный аппараты (аппарат) с разборными или разъемными контактными соединениями',
  },
  {
    question: 'Каким образом оформляются результаты проверки знаний персонала по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Результаты проверки заносятся в журнал установленной формы, персоналу успешно прошедшему проверку знаний выдается удостоверение установленной формы', 'Результаты проверки заносятся в журнал установленной формы', 'Результаты проверки оформляются протоколом установленной формы, персоналу успешно прошедшему проверку знаний выдается удостоверение установленной формы', 'Результаты проверки заносятся в трудовую книжку и в удостоверение установленной формы, которое выдается персоналу, успешно прошедшему проверку знаний'],
    correctAnswer: 'Результаты проверки заносятся в журнал установленной формы, персоналу успешно прошедшему проверку знаний выдается удостоверение установленной формы',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности должны иметь работники из числа оперативного персонала, единолично обслуживающие электроустановки напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Группу III', 'Группу IV', 'Группу II или III'],
    correctAnswer: 'Группу III',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности должны иметь члены бригады, выполняющие неотложные работы в электроустановках до и выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Не ниже IV', 'Группу III', 'Группу II или III'],
    correctAnswer: 'Группу III',
  },
  {
    question: 'Укажите состав бригады и требования к работникам, выполняющим работы без снятия напряжения на ВЛИ 0,38 кВ.',
    variantsOfAnswers: ['Производитель работ с группой IV и член бригады с группой III. Должны пройти подготовку и получить право на работы без снятия напряжения на ВЛИ 0,38 кВ, а также допуск к работам, выполняемым на высоте более 5 м от поверхности земли, перекрытия или рабочего настила, над которым производятся работы непосредственно с конструкций или оборудования при их монтаже или ремонте с обязательным применением средств защиты от падения с высоты', 'Производитель работ с группой V и член бригады с группой IV. Должны пройти подготовку и получить право на работы без снятия напряжения на ВЛИ 0,38 кВ, а также допуск к верхолазным работам с записью в удостоверении', 'Производитель работ с группой IV и член бригады с группой III. Должны пройти подготовку и получить право на работы без снятия напряжения на ВЛИ 0,38 кВ с записью в удостоверении', 'Производитель работ с группой V и член бригады с группой IV. Должны пройти подготовку и получить допуск к верхолазным работам с записью в удостоверении'],
    correctAnswer: 'Производитель работ с группой IV и член бригады с группой III. Должны пройти подготовку и получить право на работы без снятия напряжения на ВЛИ 0,38 кВ, а также допуск к работам, выполняемым на высоте более 5 м от поверхности земли, перекрытия или рабочего настила, над которым производятся работы непосредственно с конструкций или оборудования при их монтаже или ремонте с обязательным применением средств защиты от падения с высоты',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания штанг изолирующих (кроме измерительных)?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 24 месяца',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью руководитель организации должен обеспечивать проведение проверки работоспособности систем и средств противопожарной защиты объекта?',
    variantsOfAnswers: ['Проверка работоспособности проводится только после ремонта водопроводной сети', 'Проверка работоспособности проводится только после подключения новых потребителей к водопроводной сети', 'Проверка работоспособности проводится не реже 1 раза в квартал', 'Проверка работоспособности проводится не реже 1 раза в год'],
    correctAnswer: 'Проверка работоспособности проводится не реже 1 раза в квартал',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые на открытом воздухе?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее IP20', 'Не менее IP33', 'Не менее IP43', 'Не менее IP44'],
    correctAnswer: 'Не менее IP44',
  },
  {
    question: 'Когда допускается переход кабелей из блоков в землю без кабельных колодцев?',
    variantsOfAnswers: ['При числе кабелей до 10 и напряжении не выше 35 кВ', 'При числе кабелей более 10 и напряжении выше 35 кВ', 'Не допускается без кабельных колодцев осуществлять переход кабелей из блоков в землю'],
    correctAnswer: 'При числе кабелей до 10 и напряжении не выше 35 кВ',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Усиленная изоляция"?',
    variantsOfAnswers: ['Независимая изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, выполняемая дополнительно к основной изоляции для защиты при косвенном прикосновении', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции', 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляци'],
    correctAnswer: 'Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценную двойной изоляции',
  },
  {
    question: 'Какая должна быть длина гибкого кабеля, соединяющего источник сварочного тока и коммутационный аппарат?',
    variantsOfAnswers: ['Не больше 15 м', 'Не больше 30 м', 'Не больше 10 м'],
    correctAnswer: 'Не больше 15 м',
  },
  {
    question: 'У каких Потребителей электрической энергии должно быть организовано оперативное диспетчерское управление электрооборудованием?',
    variantsOfAnswers: ['У Потребителей, имеющих собственные источники электрической энергии', 'У Потребителей, имеющих электроустановки напряжением выше 1000 В', 'У всех Потребителей, независимо от вида используемого электрооборудования'],
    correctAnswer: 'У Потребителей, имеющих собственные источники электрической энергии',
  },
  {
    question: 'Какие работники могут выполнять единоличный осмотр электроустановок, электротехнической части технологического оборудования напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Работник из числа ремонтного персонала, имеющий группу не ниже III', 'Работник из числа административно-технического персонала, имеющий группу IV', 'Работник, имеющий группу III и право единоличного осмотра на основании письменного распоряжения руководителя организации', 'Работник из числа оперативного персонала, имеющий группу не ниже III, эксплуатирующий данную электроустановку, находящийся на дежурстве, либо работник из числа административно-технического персонала (руководящие работники и специалисты), на которого возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках, имеющий группу  IV  и право единоличного осмотра на основании ОРД организации (обособленного подразделения)'],
    correctAnswer: 'Работник из числа оперативного персонала, имеющий группу не ниже III, эксплуатирующий данную электроустановку, находящийся на дежурстве, либо работник из числа административно-технического персонала (руководящие работники и специалисты), на которого возложены обязанности по организации технического и оперативного обслуживания, проведения ремонтных, монтажных и наладочных работ в электроустановках, имеющий группу  IV  и право единоличного осмотра на основании ОРД организации (обособленного подразделения)',
  },
  {
    question: 'Какие работы могут выполняться на ВЛ по распоряжению одним работником, имеющим II группу по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Только осмотр ВЛ в светлое время суток при благоприятных метеоусловиях', 'Только восстановление постоянных обозначений на опоре', 'Только замер габаритов угломерными приборами', 'Все перечисленные работы'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные работы',
  },
  {
    question: 'Кто может работать в электроустановках напряжением до 1000 В электроизмерительными клещами?',
    variantsOfAnswers: ['Работу с электроизмерительными клещами разрешается проводить одному работнику из числа оперативного персонала, имеющего группу IV и право проведения специальных работ', 'Работу с электроизмерительными клещами должны проводить два работника: один - имеющий группу IV (из числа оперативного персонала), другой - имеющий группу III (разрешено быть из числа ремонтного персонала)', 'Работу с электроизмерительными клещами разрешается проводить одному работнику, имеющему группу III'],
    correctAnswer: 'Работу с электроизмерительными клещами разрешается проводить одному работнику, имеющему группу III',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания измерительных штанг?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 12 месяцев',
  },
  {
    question: 'При каком условии разрешается использовать запас воды, предназначенный для нужд пожаротушения?',
    variantsOfAnswers: ['При условии, что вода используется для хозяйственных нужд, в количестве не более 10 литров', 'При условии, что вода используется для производственных целей с последующим восстановлением израсходованного количества воды', 'При условии, что вода используется для производственных целей в случае аварийного прекращения подачи воды по трубопроводу', 'Использование для хозяйственных и (или) производственных целей запас воды, предназначенный для нужд пожаротушения, запрещается'],
    correctAnswer: 'Использование для хозяйственных и (или) производственных целей запас воды, предназначенный для нужд пожаротушения, запрещается',
  },
  {
    question: 'Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях, где возможно оседание на их обмотках пыли и других веществ, нарушающих естественное охлаждение?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее IP20', 'Не менее IP33', 'Не менее IP43', 'Не менее IP44'],
    correctAnswer: 'Не менее IP44',
  },
  {
    question: 'Допускается ли в кабельном сооружении иметь один выход?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается', 'Не допускается', 'Допускается, но только при длине кабельного сооружения не более 25 м', 'Допускается, но только длине кабельного сооружения не менее 50 м'],
    correctAnswer: 'Допускается, но только при длине кабельного сооружения не более 25 м',
  },
  {
    question: 'Дайте правильное определение термину "Сверхнизкое (малое) напряжение (СНН)".',
    variantsOfAnswers: ['Напряжение, не превышающее 50 В переменного и 120 В постоянного тока', 'Напряжение, более 60 В переменного и 220 В постоянного тока', 'Напряжение, не превышающее 70 В переменного и 140 В постоянного тока'],
    correctAnswer: 'Напряжение, не превышающее 50 В переменного и 120 В постоянного тока',
  },
  {
    question: 'При каком напряжении шкафы комплектных устройств и корпуса сварочного оборудования (машин), имеющие неизолированные токоведущие части, должны быть оснащены блокировкой,  обеспечивающей при открывании дверей (дверец) отключение от электрической сети устройств, находящихся внутри шкафа (корпуса)?',
    variantsOfAnswers: ['Выше 24 В переменного или выше 60 В постоянного тока', 'Выше 36 В переменного или выше 60 В постоянного тока', 'Выше 50 В переменного или выше 110 В постоянного тока'],
    correctAnswer: 'Выше 50 В переменного или выше 110 В постоянного тока',
  },
  {
    question: 'Что находится в оперативном управлении старшего работника из числа оперативного персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Оборудование и ЛЭП, токопроводы', 'Устройства релейной защиты, аппаратура системы противоаварийной и режимной автоматики', 'Средства диспетчерского и технологического управления', 'Все перечисленные устройства и оборудование, операции с которыми требуют координации действий подчиненного оперативного персонала и согласованных изменений режимов на нескольких объектах'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные устройства и оборудование, операции с которыми требуют координации действий подчиненного оперативного персонала и согласованных изменений режимов на нескольких объектах',
  },
  {
    question: 'Что принимается за начало и конец воздушной линии?',
    variantsOfAnswers: ['Первая и последняя анкерные опоры линии', 'Первая и последняя промежуточные опоры линии', 'Линейные порталы или линейные вводы электроустановки, служащей для приема и распределения электроэнергии и содержащей коммутационные аппараты, сборные и соединительные шины, вспомогательные устройства (компрессорные, аккумуляторные), а также устройства защиты, автоматики и измерительные приборы, а для ответвлений - ответвительная опора и линейный портал или линейный ввод распределительного устройства', 'Шинные порталы электроустановки, служащей для приема и распределения электроэнергии и содержащей коммутационные аппараты, сборные и соединительные шины, вспомогательные устройства (компрессорные, аккумуляторные), а также устройства защиты, автоматики и измерительные приборы'],
    correctAnswer: 'Линейные порталы или линейные вводы электроустановки, служащей для приема и распределения электроэнергии и содержащей коммутационные аппараты, сборные и соединительные шины, вспомогательные устройства (компрессорные, аккумуляторные), а также устройства защиты, автоматики и измерительные приборы, а для ответвлений - ответвительная опора и линейный портал или линейный ввод распределительного устройства',
  },
  {
    question: 'В каких электроустановках могут выполняться работы в порядке текущей эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['В электроустановках напряжением до 1000 В', 'В электроустановках напряжением до и выше 1000 В', 'В любых электроустановках', 'Только в электроустановках напряжением не выше 380 В'],
    correctAnswer: 'В электроустановках напряжением до 1000 В',
  },
  {
    question: 'Каким образом регламентировано проведение работ в электроустановках Потребителей напряжением до 1000 В, имеющих обслуживающий персонал, работающий по совместительству или по гражданско-правовому договору (детские сады, магазины, поликлиники, библиотеки)?',
    variantsOfAnswers: ['Подготовку рабочего места и допуск к работе с приборами учета электрической энергии имеет право проводить оперативный персонал соответствующих энергоснабжающих или территориальных электросетевых организаций по распоряжению', 'Подготовку рабочего места и допуск к работе с приборами учета электрической энергии имеет право проводить оперативный персонал соответствующих энергоснабжающих или территориальных электросетевых организаций по утвержденному перечню работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации, бригадой из двух работников, имеющих группы III и IV', 'Подготовку рабочего места и допуск к работе с приборами учета электрической энергии имеет право проводить оперативный персонал соответствующих энергоснабжающих или территориальных электросетевых организаций по утвержденному перечню работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации, бригадой из двух работников, имеющих группы III и IV, в присутствии представителя потребителя'],
    correctAnswer: 'Подготовку рабочего места и допуск к работе с приборами учета электрической энергии имеет право проводить оперативный персонал соответствующих энергоснабжающих или территориальных электросетевых организаций по утвержденному перечню работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации, бригадой из двух работников, имеющих группы III и IV, в присутствии представителя потребителя',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания изолирующих клещей до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 24 месяца',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью производится проверка работоспособности систем оповещения людей о пожаре?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже 1 раза в месяц', 'Это должны делать ответственные за пожарную безопасность в организации каждые 6 месяцев', 'Не реже 1 раза в квартал', 'Не реже 1 раза в год'],
    correctAnswer: 'Не реже 1 раза в квартал',
  },
  {
    question: 'Какого уровня не должен превышать шум, создаваемый электродвигателем совместно с приводимым им механизмом?',
    variantsOfAnswers: ['20 дБ', '30 дБ', '40 дБ', 'Уровня, допустимого санитарными нормами'],
    correctAnswer: 'Уровня, допустимого санитарными нормами',
  },
  {
    question: 'Чем должны перекрываться кабельные каналы и двойные полы в распределительных устройствах и помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Съемными несгораемыми плитами', 'Рифленой сталью', 'Деревянными щитами с паркетом, защищенными снизу асбестом и по асбесту жестью', 'Пластиковыми перекрытиями'],
    correctAnswer: 'Съемными несгораемыми плитами',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Защитное электрическое разделение цепей"?',
    variantsOfAnswers: ['Защитное разделение электрических цепей в электроустановке', 'Отделение одной электрической цепи от другой с помощью основной изоляции и защитного экрана', 'Отделение одной электрической цепи от других цепей в электроустановках напряжением до 1 кВ при помощи: двойной изоляции, основной изоляции и защитного экрана, усиленной изоляции'],
    correctAnswer: 'Отделение одной электрической цепи от других цепей в электроустановках напряжением до 1 кВ при помощи: двойной изоляции, основной изоляции и защитного экрана, усиленной изоляции',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Изолированная нейтраль"?',
    variantsOfAnswers: ['Нейтраль трансформатора или генератора, не присоединенная к заземляющему устройству или присоединенная к нему через большое сопротивление приборов сигнализации, измерения, защиты и других аналогичных им устройств', 'Нейтраль трансформатора или генератора, присоединенная к заземляющему устройству непосредственно', 'Нейтраль трансформатора или генератора, присоединенная к заземляющему устройству через активные токоограничивающие сопротивления'],
    correctAnswer: 'Нейтраль трансформатора или генератора, не присоединенная к заземляющему устройству или присоединенная к нему через большое сопротивление приборов сигнализации, измерения, защиты и других аналогичных им устройств',
  },
  {
    question: 'Что находится в оперативном ведении старшего работника из числа оперативного персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Оборудование и ЛЭП, токопроводы', 'Устройства релейной защиты, аппаратура системы противоаварийной и режимной автоматики', 'Средства диспетчерского и технологического управления', 'Все перечисленные устройства и оборудование, операции с которыми не требуют координации действий персонала разных энергетических объектов'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные устройства и оборудование, операции с которыми не требуют координации действий персонала разных энергетических объектов',
  },
  {
    question: 'При каком условии работники, не обслуживающие электроустановки, могут быть допущены в РУ выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу IV, либо работника, имеющего право единоличного осмотра', 'В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу III, либо работника, имеющего право единоличного осмотра', 'В сопровождении опытного работника из числа ремонтного персонала, имеющего группу по электробезопасности не ниже V'],
    correctAnswer: 'В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу IV, либо работника, имеющего право единоличного осмотра',
  },
  {
    question: 'Кто проводит целевой инструктаж перед выполнением работ в порядке текущей эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный руководитель работ', 'Производитель работ', 'Проведение инструктажа не требуется', 'Допускающий'],
    correctAnswer: 'Проведение инструктажа не требуется',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности должен иметь электротехнический персонал для допуска к работе с переносным электроинструментом и ручными электрическими машинами классов 0 и I в помещениях с повышенной опасностью?',
    variantsOfAnswers: ['IV группу', 'III группу', 'II группу'],
    correctAnswer: 'II группу',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания указателей напряжения до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 12 месяцев',
  },
  {
    question: 'Каким образом должно производиться оповещение людей о пожаре?',
    variantsOfAnswers: ['С помощью включения эвакуационного освещения и эвакуационных знаков безопасности', 'Это должны делать ответственные за пожарную безопасность в организации', 'Для передачи текстов оповещения допускается использовать внутренние радиотрансляционные сети и другие сети вещания', 'Оповещение о пожаре осуществляют руководители (их заместители) подразделений организации'],
    correctAnswer: 'Для передачи текстов оповещения допускается использовать внутренние радиотрансляционные сети и другие сети вещания',
  },
  {
    question: 'К каким токам должны быть устойчивы коммутационные аппараты электродвигателя?',
    variantsOfAnswers: ['К броскам тока намагничивания трансформатора', 'К расчетным токам КЗ', 'К токам реверса в аварийном режиме', 'К токам, превышающим пусковые токи не более чем на 5 %'],
    correctAnswer: 'К расчетным токам КЗ',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть расстояние в производственных помещениях между параллельно проложенными силовыми кабелями и трубопроводами с горючими жидкостями?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 0,25 м', 'Не менее 0,5 м', 'Не менее 0,8 м', 'Не менее 1,0 м'],
    correctAnswer: 'Не менее 1,0 м',
  },
  {
    question: 'Являются ли лакокрасочные покрытия изоляцией, защищающей от поражения электрическим током?',
    variantsOfAnswers: ['Не являются', 'Являются', 'Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия'],
    correctAnswer: 'Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия',
  },
  {
    question: 'Какая электроустановка считается действующей?',
    variantsOfAnswers: ['Исправная электроустановка', 'Электроустановка или ее часть, которая находится под напряжением, либо на которую напряжение может быть подано включением коммутационных аппаратов', 'Электроустановка, которая находится в постоянной эксплуатации', 'Электроустановка, которая находится под напряжением не ниже 220 В'],
    correctAnswer: 'Электроустановка или ее часть, которая находится под напряжением, либо на которую напряжение может быть подано включением коммутационных аппаратов',
  },
  {
    question: 'Сколько человек из числа оперативного персонала должны выполнять сложные переключения на электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Один', 'Два, причем один является контролирующим', 'Три, один из которых является контролирующим', 'Любое количество человек'],
    correctAnswer: 'Два, причем один является контролирующим',
  },
  {
    question: 'При каком условии работники, не обслуживающие электроустановки, могут допускаться в РУ до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу IV, либо работника, имеющего право единоличного осмотра', 'В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу III, либо работника, имеющего право единоличного осмотра', 'В сопровождении опытного работника из числа ремонтного персонала, имеющего группу по электробезопасности не ниже V'],
    correctAnswer: 'В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу III, либо работника, имеющего право единоличного осмотра',
  },
  {
    question: 'Какие работы можно отнести к работам, выполняемым в порядке текущей эксплуатации в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Снятие и установка электросчетчиков, других приборов и средств измерений', 'Ремонт пусковой и коммутационной аппаратуры, установленной на щитках', 'Замена ламп и чистка светильников на высоте более 2,5 м', 'Любые из перечисленных работ'],
    correctAnswer: 'Снятие и установка электросчетчиков, других приборов и средств измерений',
  },
  {
    question: 'Как классифицируются электроинструмент и ручные электрические машины по способу защиты от поражения электрическим током?',
    variantsOfAnswers: ['Делятся на 4 класса - нулевой, первый, второй и третий', 'Делятся на 3 класса - первый, второй и третий', 'Делятся на 4 класса - первый, второй, третий и четвертый', 'Делятся на 3 класса - нулевой, первый и второй'],
    correctAnswer: 'Делятся на 4 класса - нулевой, первый, второй и третий',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания указателей напряжения для проверки совпадения фаз?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 12 месяцев',
  },
  {
    question: 'Какая информация может не сообщаться по телефону в пожарную охрану при обнаружении пожара или признаков горения в здании?',
    variantsOfAnswers: ['Адрес объекта', 'Место возникновения пожара', 'Фамилия звонившего', 'Меры, принимаемые для тушения пожара'],
    correctAnswer: 'Меры, принимаемые для тушения пожара',
  },
  {
    question: 'Каким образом, как правило, должен производиться пуск асинхронных электродвигателей с короткозамкнутым ротором и синхронных электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Непосредственным включением в сеть (прямой пуск)', 'Пуском через реактор', 'Пуском через трансформатор', 'Пуском с подъемом частоты сети с нуля'],
    correctAnswer: 'Непосредственным включением в сеть (прямой пуск)',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть сопротивление заземляющих устройств, предназначенных для повторного заземления, защиты от грозовых перенапряжений, заземления электрооборудования, установленного на опорах ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 15 Ом', 'Не более 20 Ом', 'Не более 30 Ом', 'Не более 60 Ом'],
    correctAnswer: 'Не более 30 Ом',
  },
  {
    question: 'Какую степень защиты должны иметь ограждения и оболочки в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Должны иметь степень защиты не более IP 12', 'Должны иметь степень защиты IP 37', 'Должны иметь степень защиты IP 66', 'Должны иметь степень защиты не менее IP 2X, за исключением случаев, когда большие зазоры необходимы для нормальной работы электрооборудования'],
    correctAnswer: 'Должны иметь степень защиты не менее IP 2X, за исключением случаев, когда большие зазоры необходимы для нормальной работы электрооборудования',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Эксплуатация"?',
    variantsOfAnswers: ['Стадия жизненного цикла изделия, на которой реализуется, поддерживается или восстанавливается его качество', 'Комплекс мероприятий, включающий в себя техническое обслуживание инженерных систем и коммуникаций', 'Поддержание жизненного цикла изделия с целью его соответствия установленным требованиям технической документации'],
    correctAnswer: 'Стадия жизненного цикла изделия, на которой реализуется, поддерживается или восстанавливается его качество',
  },
  {
    question: 'Кто утверждает список работников, имеющих право выполнять оперативные переключения?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный за электрохозяйство Потребителя', 'Главный энергетик Потребителя', 'Руководитель Потребителя', 'Никто не утверждает'],
    correctAnswer: 'Руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'В каких целях допускается приближение на расстояние менее 8 метров к месту возникновения короткого замыкания на землю при работах на ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Только для оказания доврачебной помощи людям, попавшим под напряжение', 'Только для определения визуального расстояния до опоры ВЛ', 'Только для оперативных переключений с целью ликвидации замыкания и освобождения людей, попавших под напряжение'],
    correctAnswer: 'Только для оперативных переключений с целью ликвидации замыкания и освобождения людей, попавших под напряжение',
  },
  {
    question: 'Какие работы могут выполняться в порядке текущей эксплуатации в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Прокладка контрольных кабелей', 'Испытание электрооборудования', 'Проверка устройств защиты, измерений, блокировки, электроавтоматики, телемеханики, связи', 'Измерения, проводимые с использованием мегаомметра'],
    correctAnswer: 'Измерения, проводимые с использованием мегаомметра',
  },
  {
    question: 'Электроинструмент какого класса можно применять без использования электрозащитных средств при производстве работ в металлических емкостях с ограниченной возможностью перемещения и выхода?',
    variantsOfAnswers: ['Класса 0', 'Класса I', 'Класса II', 'Класса III'],
    correctAnswer: 'Класса III',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания электроизмерительных клещей?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 24 месяца',
  },
  {
    question: 'Какое противопожарное расстояние должно обеспечиваться при очистке объекта и прилегающей к нему территории от сжигаемого мусора и сухой растительности?',
    variantsOfAnswers: ['Не менее 35 метров', 'Не менее 40 метров', 'Не менее 45 метров', 'Не менее 50 метров'],
    correctAnswer: 'Не менее 50 метров',
  },
  {
    question: 'Для каких электродвигателей должны применяться в цепи управления механические или электрические устройства выдержки времени, обеспечивающие включение электродвигателя при восстановлении напряжения в течение заданного времени?',
    variantsOfAnswers: ['Для электродвигателей постоянного тока, которые не допускают непосредственного включения в сеть', 'Для электродвигателей механизмов, самозапуск которых после останова недопустим по условиям технологического процесса или по условиям безопасности', 'Для ответственных электродвигателей, для которых необходим самозапуск, если их включение производится при помощи контакторов и пускателей с удерживающей обмоткой'],
    correctAnswer: 'Для ответственных электродвигателей, для которых необходим самозапуск, если их включение производится при помощи контакторов и пускателей с удерживающей обмоткой',
  },
  {
    question: 'Какой тип опор устанавливается в местах изменения направления трассы ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Промежуточные', 'Анкерные', 'Угловые', 'Концевые'],
    correctAnswer: 'Угловые',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть в любое время года сопротивление заземляющего устройства, к которому присоединены нейтрали генератора или трансформатора, или выводы источника однофазного тока при линейном напряжении 380 В источника трехфазного тока?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 2 Ом', 'Не более 4 Ом', 'Не более 6 Ом', 'Не более 8 Ом'],
    correctAnswer: 'Не более 4 Ом',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Вторичные цепи электропередачи"?',
    variantsOfAnswers: ['Совокупность рядов зажимов, электрических проводов и кабелей, соединяющих приборы и устройства управления, электроавтоматики, блокировки, измерения, защиты и сигнализации', 'Совокупность рядов зажимов, электрических проводов и кабелей, соединяющих только приборы и устройства управления', 'Совокупность рядов зажимов, электрических проводов и кабелей, соединяющих только приборы и устройства электроавтоматики, блокировки, измерения, защиты', 'Совокупность рядов зажимов, электрических проводов и кабелей, соединяющих только устройства электроавтоматики, измерения, защиты, контроля и сигнализации'],
    correctAnswer: 'Совокупность рядов зажимов, электрических проводов и кабелей, соединяющих приборы и устройства управления, электроавтоматики, блокировки, измерения, защиты и сигнализации',
  },
  {
    question: 'Кто может выводить из работы блокировки оборудования и устройств РЗА?',
    variantsOfAnswers: ['Оперативный персонал, непосредственно выполняющий переключения', 'Оперативно-ремонтный персонал, имеющий группу по электробезопасности не ниже IV', 'Ремонтный персонал участка релейной защиты и автоматики, имеющий группу по электробезопасности не ниже V', 'Работники, уполномоченные на это письменным распоряжением ответственного за электрохозяйство Потребителя'],
    correctAnswer: 'Работники, уполномоченные на это письменным распоряжением ответственного за электрохозяйство Потребителя',
  },
  {
    question: 'Кто дает разрешение на снятие напряжения при несчастных случаях для освобождения пострадавшего от действия электрического тока?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешение дает оперативный персонал энергообъекта', 'Разрешение дает вышестоящий оперативный персонал', 'Разрешение дает административно-технический персонал', 'Предварительного разрешения оперативного персонала не требуется. Напряжение должно быть снято немедленно'],
    correctAnswer: 'Предварительного разрешения оперативного персонала не требуется. Напряжение должно быть снято немедленно',
  },
  {
    question: 'Какие мероприятия необходимо учитывать при оформлении перечня работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['Только условия безопасности и возможности единоличного выполнения конкретных работ', 'Только квалификацию персонала', 'Только степень важности электроустановки в целом или ее отдельных элементов в технологическом процессе', 'Необходимо учитывать все перечисленные мероприятия'],
    correctAnswer: 'Необходимо учитывать все перечисленные мероприятия',
  },
  {
    question: 'Каковы условия применения электроинструмента класса I в помещениях с повышенной опасностью при системе TN-C?',
    variantsOfAnswers: ['С применением хотя бы одного электрозащитного средства', 'Без применения электрозащитных средств', 'Без применения электрозащитных средств при подключении через УЗО', 'Не допускается применять'],
    correctAnswer: 'С применением хотя бы одного электрозащитного средства',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания перчаток диэлектрических?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 6 месяцев',
  },
  {
    question: 'Каким способом запрещается разогревать застывший в трубопроводе продукт, ледяные, кристаллогидратные и другие пробки?',
    variantsOfAnswers: ['С помощью горячей воды', 'С помощью пара', 'С помощью газовой горелки', 'С помощью тканевого утеплителя'],
    correctAnswer: 'С помощью газовой горелки',
  },
  {
    question: 'Кем должен быть утвержден Перечень ответственных механизмов, участвующих в самозапуске?',
    variantsOfAnswers: ['Руководителем Потребителя', 'Техническим руководителем Потребителя', 'Руководителем подразделения Потребителя, эксплуатирующего оборудование', 'Руководителем подразделения Потребителя, обслуживающего оборудование'],
    correctAnswer: 'Техническим руководителем Потребителя',
  },
  {
    question: 'Какой тип опор устанавливается на прямых участках трассы ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Промежуточные', 'Анкерные', 'Угловые', 'Концевые'],
    correctAnswer: 'Промежуточные',
  },
  {
    question: 'Что может быть использовано в качестве естественных заземлителей?',
    variantsOfAnswers: ['Металлические трубы водопровода, проложенные в земле', 'Трубопроводы канализации', 'Трубопроводы центрального отопления', 'Все перечисленные здесь трубы и трубопроводы'],
    correctAnswer: 'Металлические трубы водопровода, проложенные в земле',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Инструктаж целевой"?',
    variantsOfAnswers: ['Указания по безопасному выполнению конкретной работы в электроустановке, охватывающие категорию работников, определенных нарядом или распоряжением, от выдавшего наряд, отдавшего распоряжение до члена бригады или исполнителя', 'Указания по безопасному выполнению конкретной работы в электроустановке для членов бригады или исполнителей', 'Указания по безопасному выполнению разовых работ, не связанных с прямыми должностными обязанностями по специальности'],
    correctAnswer: 'Указания по безопасному выполнению конкретной работы в электроустановке, охватывающие категорию работников, определенных нарядом или распоряжением, от выдавшего наряд, отдавшего распоряжение до члена бригады или исполнителя',
  },
  {
    question: 'Кто может выполнять переключения в РУ, на щитах и сборках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Два работника из числа оперативно-ремонтного персонала с группой по электробезопасности не ниже IV', 'Два работника из числа оперативно-ремонтного персонала, обслуживающего эти электроустановки с группой по электробезопасности не ниже III', 'Один работник из числа оперативного персонала с группой по электробезопасности не ниже IV', 'Один работник из числа оперативного персонала, обслуживающий эти электроустановки'],
    correctAnswer: 'Один работник из числа оперативного персонала, обслуживающий эти электроустановки',
  },
  {
    question: 'При каких условиях допускается заменять предохранители под напряжением и под нагрузкой?',
    variantsOfAnswers: ['Только при снятии и установке предохранителей во вторичных цепях', 'Только при снятии и установке предохранителей пробочного типа', 'Только при снятии и установке предохранителей трансформаторов напряжения', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'Каким способом может быть передано разрешение персоналу, выполняющему подготовку рабочего места и допуск бригады к работе?',
    variantsOfAnswers: ['Лично', 'Через членов бригады', 'На отдаленные подстанции такое разрешение выдается заранее'],
    correctAnswer: 'Лично',
  },
  {
    question: 'Каковы условия применения электроинструмента класса II в особо опасных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Без применения электрозащитных средств при подключении через устройство защитного отключения', 'Без применения электрозащитных средств', 'С применением хотя бы одного электрозащитного средства', 'Не допускается применять'],
    correctAnswer: 'Без применения электрозащитных средств',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания бот диэлектрических?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 36 месяцев',
  },
  {
    question: 'При каком условии разрешается использовать для проживания людей производственные здания и склады, расположенные на территориях предприятий?',
    variantsOfAnswers: ['Запрещается использовать производственные здания и склады для проживания людей', 'При условии соблюдения усиленных требований пожарной безопасности', 'При условии проживания только в летний период без использования нагревательных приборов', 'При условии соблюдения требований пожарной безопасности и наличии разрешения инспектора ГПН'],
    correctAnswer: 'Запрещается использовать производственные здания и склады для проживания людей',
  },
  {
    question: 'Какова периодичность проверки плотности тракта охлаждения продуваемых электродвигателей, устанавливаемых в пыльных помещениях и помещениях с повышенной влажностью?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в полугодие', 'Не реже одного раза в квартал', 'Не реже одного раза в месяц'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в год',
  },
  {
    question: 'Допускается ли прохождение ВЛ по территории стадионов, учебных и детских учреждений?',
    variantsOfAnswers: ['Не допускается', 'Допускается', 'Допускается при согласовании с Ростехнадзором', 'Допускается при соответствующем обосновании в рабочей документации'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Какое минимальное сечение должен иметь медный заземляющий проводник, присоединяющий заземлитель рабочего (функционального) заземления к главной заземляющей шине в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['2,5 мм²', '6 мм²', '7,5 мм²', '10 мм²'],
    correctAnswer: '10 мм²',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Глухозаземленная нейтраль"?',
    variantsOfAnswers: ['Нейтраль трансформатора или генератора, не присоединенная к заземляющему устройству или присоединенная к нему через большое сопротивление приборов сигнализации, измерения, защиты и других аналогичных им устройств', 'Нейтраль трансформатора или генератора, присоединенная к заземляющему устройству непосредственно', 'Нейтраль трансформатора или генератора, присоединенная к заземляющему устройству через активные токоограничивающие сопротивления'],
    correctAnswer: 'Нейтраль трансформатора или генератора, присоединенная к заземляющему устройству непосредственно',
  },
  {
    question: 'Какие требования безопасности должен выполнять оперативный персонал при исчезновении напряжения на электроустановке?',
    variantsOfAnswers: ['Должен быть готов к появлению напряжения без предупреждения в любое время', 'Должен действовать согласно должностной инструкции', 'Должен действовать согласно ПЛА', 'Должен выполнять последовательность операций, определяемую вышестоящим оперативным персоналом'],
    correctAnswer: 'Должен быть готов к появлению напряжения без предупреждения в любое время',
  },
  {
    question: 'В каком случае нарушен порядок хранения и выдачи ключей от электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Ключи от электроустановок должны быть пронумерованы и храниться в запираемом ящике. Один комплект должен быть запасным', 'Выдача ключей должна быть заверена подписью работника, ответственного за выдачу и хранение ключей, а также подписью работника, получившего ключи', 'Ключи от электроустановок должны выдаваться допускающему из числа оперативного персонала, ответственному руководителю работ и производителю работ, наблюдающему при допуске к работам по наряду-допуску, распоряжению, - от помещений, вводных устройств, щитов, щитков, в которых предстоит работать', 'Допускается возвращать ключи от электроустановок оперативному персоналу в течение трех дней после полного окончания работ'],
    correctAnswer: 'Допускается возвращать ключи от электроустановок оперативному персоналу в течение трех дней после полного окончания работ',
  },
  {
    question: 'По какому количеству нарядов разрешается допуск бригады к работе в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Не более трех при выполнении однотипных работ', 'Количество нарядов определяется лицом, выдающим наряд-допуск', 'Только по одному наряду'],
    correctAnswer: 'Только по одному наряду',
  },
  {
    question: 'На какое напряжение должны быть рассчитаны переносные светильники в особо опасных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Не выше 50 В', 'Не выше 12 В', 'Не выше 24 В', 'Не выше 36 В'],
    correctAnswer: 'Не выше 50 В',
  },
  {
    question: 'С какой периодичностью должны проводиться электрические испытания диэлектрических накладок?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз в 6 месяцев', 'Один раз в 12 месяцев', 'Один раз в 24 месяца', 'Один раз в 36 месяцев'],
    correctAnswer: 'Один раз в 24 месяца',
  },
  {
    question: 'Что запрещается Правилами противопожарного режима при эксплуатации электростанций?',
    variantsOfAnswers: ['Регулярно проводить уборку с удалением пыли со всех мест ее скопления.', 'Проводить полное опорожнение бункеров сырого топлива при переходе электростанции на длительное сжигание газа или мазута', 'Устраивать кладовые в помещениях и коридорах закрытых распределительных устройств и подстанций'],
    correctAnswer: 'Устраивать кладовые в помещениях и коридорах закрытых распределительных устройств и подстанций',
  },
  {
    question: 'В каких пределах должно поддерживаться напряжение на шинах РУ?',
    variantsOfAnswers: ['(105-110) % от номинального значения', '(100-105) % от номинального значения', '(95-100) % от номинального значения', '(90-95) % от номинального значения'],
    correctAnswer: '(100-105) % от номинального значения',
  },
  {
    question: 'Когда допускается устанавливать открыто рубильники, предназначенные для снятия напряжения в РУ напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['При их расположении на высоте более 2 м', 'При их защите сетчатым ограждением', 'При отсутствии доступа неквалифицированного персонала', 'При наличии четко указанных положений "включено", "отключено"'],
    correctAnswer: 'При отсутствии доступа неквалифицированного персонала',
  },
  {
    question: 'Что может использоваться в качестве РЕ-проводников в электроустановках напряжением до 1 кВ?',
    variantsOfAnswers: ['Стальные трубы электропроводок', 'Свинцовые оболочки проводов и кабелей', 'Водопроводные трубы при наличии в них изолирующих вставок', 'Трубы канализации и центрального отопления'],
    correctAnswer: 'Стальные трубы электропроводок',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Силовая электрическая цепь"?',
    variantsOfAnswers: ['Электрическая цепь, содержащая элементы, функциональное назначение которых состоит в производстве или передаче основной части электрической энергии, ее распределении, преобразовании в другой вид энергии или в электрическую энергию с другими значениями параметров', 'Устройство, выполненное в виде шин или проводов с изоляторами и поддерживающими конструкциями, предназначенное для передачи и распределения электрической энергии в пределах электростанции, подстанции или цеха', 'Комплект элементов, связывающих присоединения электрического распределительного устройства', 'Электрическая сеть переменного или постоянного тока, предназначенная для передачи и распределения электрической энергии, используемой в цепях управления, автоматики, защиты и сигнализации электростанции (подстанции)'],
    correctAnswer: 'Электрическая цепь, содержащая элементы, функциональное назначение которых состоит в производстве или передаче основной части электрической энергии, ее распределении, преобразовании в другой вид энергии или в электрическую энергию с другими значениями параметров',
  },
  {
    question: 'На кого возложена обязанность по составлению годовых планов (графиков) по ремонту основного оборудования электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['На технического руководителя организации', 'На ответственного за электрохозяйство', 'На оперативный персонал Потребителя', 'На административно-технический персонал Потребителя'],
    correctAnswer: 'На ответственного за электрохозяйство',
  },
  {
    question: 'Какой порядок хранения и выдачи ключей от электроустановок установлен Правилами по охране труда при эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Выдача ключей должна быть заверена подписью работника, ответственного за выдачу и хранение ключей в журнале установленной формы', 'Ключи от электроустановок должны выдаваться только работникам, имеющим право единоличного осмотра', 'Ключи подлежат возврату в течение трех дней полного окончания работы', 'Порядок хранения и выдачи ключей от электроустановок определяется распоряжением руководителя организации (обособленного подразделения)'],
    correctAnswer: 'Порядок хранения и выдачи ключей от электроустановок определяется распоряжением руководителя организации (обособленного подразделения)',
  },
  {
    question: 'Какие мероприятия выполняются, если в процессе подготовки рабочего места по наряду возникают сомнения в достаточности и правильности мероприятий по подготовке рабочего места и возможности безопасного выполнения работ?',
    variantsOfAnswers: ['Подготовка рабочих мест должна быть прекращена, в наряд-допуск вносятся необходимые дополнения', 'Подготовка рабочих мест приостанавливается, лица, ответственные за безопасность работы, выполняют необходимые технические мероприятия, устраняющие возникшие сомнения, после чего подготовка продолжается', 'Подготовка рабочих мест должна быть прекращена, а намечаемая работа отложена до выдачи нового наряда, предусматривающего технические мероприятия, устраняющие возникшие сомнения в безопасности', 'Подготовка рабочих мест приостанавливается и выдается новый наряд'],
    correctAnswer: 'Подготовка рабочих мест должна быть прекращена, а намечаемая работа отложена до выдачи нового наряда, предусматривающего технические мероприятия, устраняющие возникшие сомнения в безопасности',
  },
  {
    question: 'Что запрещено работнику при выполнении работ с применением переносного электроинструмента?',
    variantsOfAnswers: ['Выполнять тестирование устройства защитного отключения', 'Проверять комплектность и надежность крепления деталей', 'Проверять исправность цепи заземления у машин I класса', 'Разбирать ручные электрические машины и электроинструмент, производить какой-либо ремонт'],
    correctAnswer: 'Разбирать ручные электрические машины и электроинструмент, производить какой-либо ремонт',
  },
  {
    question: 'В каком документе указывается номер протокола испытания средств защиты?',
    variantsOfAnswers: ['В Журнале испытаний средств защиты', 'В Журнале учета и содержания средств защиты (в графе "Примечание")', 'В Журнале производства работ', 'В Журнале учета и периодического осмотра СИЗ'],
    correctAnswer: 'В Журнале учета и содержания средств защиты (в графе "Примечание")',
  },
  {
    question: 'Что запрещается Правилами противопожарного режима при эксплуатации кабельных сооружений?',
    variantsOfAnswers: ['Перекрывать кабельные каналы съемным негорючими плитами', 'Поддерживать устройства самозакрывания дверей в технически исправном состоянии', 'Прокладывать бронированные кабели внутри помещений без снятия горючего джутового покрова'],
    correctAnswer: 'Прокладывать бронированные кабели внутри помещений без снятия горючего джутового покрова',
  },
  {
    question: 'При каком напряжении на шинах РУ, в целях обеспечения долговечности, использовать электродвигатели не рекомендуется?',
    variantsOfAnswers: ['Выше 110 % и ниже 90 % от номинального', 'Составляющем 90 % от номинального', 'Составляющем 105 %  от номинального', 'Составляющем 95 % от номинального'],
    correctAnswer: 'Выше 110 % и ниже 90 % от номинального',
  },
  {
    question: 'Каким образом должны устанавливаться резьбовые (пробочные) предохранители?',
    variantsOfAnswers: ['Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы обеспечить защиту резьбы и концов трубы от повреждения', 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы питающие провода присоединялись к контактному винту, а отходящие к электроприемникам - к винтовой гильзе', 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы исключать попадание пыли и влаги на резьбу'],
    correctAnswer: 'Резьбовые (пробочные) предохранители должны устанавливаться так, чтобы питающие провода присоединялись к контактному винту, а отходящие к электроприемникам - к винтовой гильзе',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение отдельно проложенных защитных алюминиевых проводников?',
    variantsOfAnswers: ['2,5 мм²', '4 мм²', '8 мм²', '14 мм²', '16 мм²'],
    correctAnswer: '16 мм²',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Система сборных шин"?',
    variantsOfAnswers: ['Комплект элементов, связывающих присоединения электрического распределительного устройства', 'Электрическая цепь, содержащая элементы, функциональное назначение которых состоит в производстве или передаче основной части электрической энергии, ее распределении, преобразовании в другой вид энергии или в электрическую энергию с другими значениями параметров', 'Устройство, выполненное в виде шин или проводов с изоляторами и поддерживающими конструкциями, предназначенное для передачи и распределения электрической энергии в пределах электростанции, подстанции или цеха', 'Электрическая сеть переменного или постоянного тока, предназначенная для передачи и распределения электрической энергии, используемой в цепях управления, автоматики, защиты и сигнализации электростанции (подстанции)'],
    correctAnswer: 'Комплект элементов, связывающих присоединения электрического распределительного устройства',
  },
  {
    question: 'На какие виды ремонтов основного оборудования электроустановок должны составляться годовые планы (графики)?',
    variantsOfAnswers: ['На текущие ремонты', 'На капитальные ремонты', 'На планово-предупредительные ремонты', 'На все виды ремонтов'],
    correctAnswer: 'На все виды ремонтов',
  },
  {
    question: 'У кого могут быть на учете ключи от электроустановок, не имеющих местного оперативного персонала?',
    variantsOfAnswers: ['У административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов)', 'У руководящих работников и специалистов организации', 'У специалистов по охране труда организации'],
    correctAnswer: 'У административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов)',
  },
  {
    question: 'Каким образом допускающий перед допуском к работе убеждается в выполнении технических мероприятий по подготовке рабочего места?',
    variantsOfAnswers: ['Личным осмотром и по записям в оперативном журнале', 'По показанию приборов на щите управления', 'По сообщениям ремонтного персонала', 'Всеми перечисленными способами'],
    correctAnswer: 'Личным осмотром и по записям в оперативном журнале',
  },
  {
    question: 'Какие требования предъявляются к командированному персоналу?',
    variantsOfAnswers: ['Командируемый персонал должениметь профессиональную подготовку', 'Командируемый персонал должен иметь удостоверения установленной формы о проверке знаний норм и правил работы в электроустановках с отметкой о группе по электробезопасности, присвоенной в установленном действующими нормами порядке', 'Командируемый персонал должен быть обучен и аттестован по охране труда и промышленной безопасности, если это необходимо', 'Командируемый персонал должен пройти предварительное медицинское обследование'],
    correctAnswer: 'Командируемый персонал должен иметь удостоверения установленной формы о проверке знаний норм и правил работы в электроустановках с отметкой о группе по электробезопасности, присвоенной в установленном действующими нормами порядке',
  },
  {
    question: 'Какие плакаты относятся к запрещающим?',
    variantsOfAnswers: ['Не включать! Работают люди', 'Стой! Напряжение', 'Не влезай! Убьет', 'Осторожно! Электрическое напряжение'],
    correctAnswer: 'Не включать! Работают люди',
  },
  {
    question: 'Какие требования пожарной безопасности предъявляются к перекрытиям кабельных каналов?',
    variantsOfAnswers: ['Кабельные каналы необходимо перекрывать деревянными щитами, защищенными снизу асбестовыми полотнами и обитыми жестью', 'Кабельные каналы необходимо перекрывать съемными негорючими плитами, имеющими приспособления для быстрого их подъема вручную', 'Перекрытия кабельных каналов должны поддерживаться в технически исправном состоянии'],
    correctAnswer: 'Кабельные каналы необходимо перекрывать съемными негорючими плитами, имеющими приспособления для быстрого их подъема вручную',
  },
  {
    question: 'Значению какого тока должна соответствовать красная черта на шкале амперметра электродвигателя механизма, технологический процесс которого регулируется по току статора?',
    variantsOfAnswers: ['Току возбуждения', 'Длительно допустимому току', 'Наибольшему пусковому току', 'Начальному пусковому току'],
    correctAnswer: 'Длительно допустимому току',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется питающей осветительной сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение медных проводников основной системы уравнивания потенциалов?',
    variantsOfAnswers: ['3 мм²', '4 мм²', '5 мм²', '6 мм²'],
    correctAnswer: '6 мм²',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Токопровод"?',
    variantsOfAnswers: ['Устройство, выполненное в виде шин или проводов с изоляторами и поддерживающими конструкциями, предназначенное для передачи и распределения электрической энергии в пределах электростанции, подстанции или цеха', 'Комплект элементов, связывающих присоединения электрического распределительного устройства', 'Электрическая сеть переменного или постоянного тока, предназначенная для передачи и распределения электрической энергии, используемой в цепях управления, автоматики, защиты и сигнализации электростанции (подстанции)', 'Электрическая цепь, содержащая элементы, функциональное назначение которых состоит в производстве или передаче основной части электрической энергии, ее распределении, преобразовании в другой вид энергии или в электрическую энергию с другими значениями параметров'],
    correctAnswer: 'Устройство, выполненное в виде шин или проводов с изоляторами и поддерживающими конструкциями, предназначенное для передачи и распределения электрической энергии в пределах электростанции, подстанции или цеха',
  },
  {
    question: 'Когда возникает необходимость проведения технического освидетельствования электрооборудования?',
    variantsOfAnswers: ['Техническое освидетельствование проводится с периодичностью не реже одного раза в 5 лет', 'Техническое освидетельствование проводится по истечении установленного нормативно-технической документацией срока службы электрооборудования', 'Необходимость в техническом освидетельствовании электрооборудования определяется в результате осмотра электрооборудования'],
    correctAnswer: 'Техническое освидетельствование проводится по истечении установленного нормативно-технической документацией срока службы электрооборудования',
  },
  {
    question: 'Какое проведение работ в действующих электроустановках не допускается?',
    variantsOfAnswers: ['По наряду-допуску', 'По распоряжению', 'На основании перечня работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации', 'Самовольное'],
    correctAnswer: 'Самовольное',
  },
  {
    question: 'Кто выполняет проверку подготовки рабочего места при отсутствии оперативного персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Руководитель работ с разрешения допускающего', 'Производитель работ с разрешения допускающего', 'Наблюдающий с разрешения оперативного персонала', 'Ответственный руководитель работ совместно с производителем работ с разрешения оперативного персонала'],
    correctAnswer: 'Ответственный руководитель работ совместно с производителем работ с разрешения оперативного персонала',
  },
  {
    question: 'Что должен пройти командированный персонал по прибытии на место своей командировки для выполнения работ в действующих электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Индивидуальную теоретическую подготовку', 'Контрольную противоаварийную тренировку', 'Вводный и первичный инструктажи по безопасности труда', 'Ознакомление с текущими распорядительными документами организации по вопросам аварийности и травматизма'],
    correctAnswer: 'Вводный и первичный инструктажи по безопасности труда',
  },
  {
    question: 'Какие плакаты относятся к предупреждающим?',
    variantsOfAnswers: ['Не включать! Работают люди', 'Работа под напряжением. Повторно не включать', 'Заземлено', 'Осторожно! Электрическое напряжение'],
    correctAnswer: 'Осторожно! Электрическое напряжение',
  },
  {
    question: 'В каком случае должна производиться замена гравийной засыпки маслоприемников трансформаторов?',
    variantsOfAnswers: ['При загрязнении гравийной засыпки пылью, песком', 'При замасливании гравия', 'При образовании на гравийной засыпке твердых отложений от нефтепродуктов толщиной более 3 миллиметров, появлении растительности или невозможности ее промывки'],
    correctAnswer: 'При образовании на гравийной засыпке твердых отложений от нефтепродуктов толщиной более 3 миллиметров, появлении растительности или невозможности ее промывки',
  },
  {
    question: 'Сколько раз допускается пускать из холодного состояния ЭД с короткозамкнутым ротором?',
    variantsOfAnswers: ['Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Три раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Один раз, а последующие пуски - только после охлаждения электродвигателя в течение времени, определяемого заводской инструкцией для данного типа электродвигателя', 'Один раз, а последующие пуски - только после контрольного измерения сопротивления изоляции'],
    correctAnswer: 'Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется распределительной сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть минимальное сечение стальных проводников основной системы уравнивания потенциалов?',
    variantsOfAnswers: ['15 мм²', '24 мм²', '35 мм²', '50 мм²'],
    correctAnswer: '50 мм²',
  },
  {
    question: 'Что является определением понятия "Трансформаторная подстанция"?',
    variantsOfAnswers: ['Электрическая подстанция, предназначенная для преобразования электрической энергии одного напряжения в электрическую энергию другого напряжения с помощью трансформаторов', 'Электроустановка, служащая для приема и распределения электроэнергии и содержащая коммутационные аппараты, сборные и соединительные шины, вспомогательные устройства (компрессорные, аккумуляторные и др.), а также устройства защиты, автоматики и измерительные приборы', 'Совокупность машин, аппаратов, линий и вспомогательного оборудования (вместе с сооружениями и помещениями, в которых они установлены), предназначенных для производства, преобразования, трансформации, передачи, распределения электрической энергии и преобразования ее в другой вид энергии', 'Электроустановка, предназначенная для производства электрической или электрической и тепловой энергии, состоящая из строительной части, оборудования для преобразования различных видов энергии в электрическую или электрическую и тепловую, вспомогательного оборудования и электрических распределительных устройств'],
    correctAnswer: 'Электрическая подстанция, предназначенная для преобразования электрической энергии одного напряжения в электрическую энергию другого напряжения с помощью трансформаторов',
  },
  {
    question: 'Какие работы должны быть проведены в организации до вывода основного оборудования электроустановок в ремонт?',
    variantsOfAnswers: ['Нужно составить ведомости объема работ и смету, график ремонтных работ и подготовить техническую документацию', 'Заготовить необходимые материалы и запасные части, привести в исправное состояние подручные инструменты и приспособления', 'Подготовить рабочие места для ремонта, произвести планировку площадки с указанием размещения частей и деталей', 'Укомплектовать и проинструктировать ремонтные бригады', 'Необходимо провести все перечисленные подготовительные работы'],
    correctAnswer: 'Необходимо провести все перечисленные подготовительные работы',
  },
  {
    question: 'Допускается ли расширение рабочих мест и объема задания, определенных нарядом, распоряжением?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается при выполнении неотложных работ, для выполнения которых требуется более 1 часа, с разрешения производителя работ', 'Допускается, учитывая важность электроустановки в технологическом процессе, с обязательной записью в оперативном журнале', 'Не допускается'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'Что обязан сделать допускающий, осуществляющий первичный допуск бригады к работе по наряду или распоряжению?',
    variantsOfAnswers: ['Допускающий должен проверить подготовку рабочего места', 'Проверить соответствие состава бригады, указанного в наряде или распоряжении по именным удостоверениям', 'Доказать бригаде, что напряжение отсутствует, показом установленных заземлений или проверкой отсутствия напряжения, если заземления не видны с рабочего места', 'Доказать бригаде, что напряжение отсутствует, показом установленных заземлений, а в электроустановках напряжением 35 кВ и ниже (где позволяет конструктивное исполнение) - последующим прикосновением рукой к токоведущим частям', 'Все перечисленное'],
    correctAnswer: 'Все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Кто предоставляет командированному персоналу права работы в действующих электроустановках в качестве выдающих наряд, ответственных руководителей, производителей работ, членов бригады?',
    variantsOfAnswers: ['Руководитель организации (обособленного подразделения) - владелец электроустановки на письме командирующей организации или ОРД организации (обособленного подразделения)', 'Руководитель командирующей организации', 'Ответственный за электрохозяйство командирующей организации', 'Технический руководитель командирующей организации'],
    correctAnswer: 'Руководитель организации (обособленного подразделения) - владелец электроустановки на письме командирующей организации или ОРД организации (обособленного подразделения)',
  },
  {
    question: 'Какие плакаты относятся к указательным?',
    variantsOfAnswers: ['Не включать! Работают люди', 'Работа под напряжением. Повторно не включать', 'Заземлено', 'Осторожно! Электрическое напряжение'],
    correctAnswer: 'Заземлено',
  },
  {
    question: 'Кто определяет точки заземления передвижной пожарной техники в местах ее установки на энергетическом объекте?',
    variantsOfAnswers: ['Главный энергетик энергообъекта', 'Специалист энергетического объекта совместно с представителем подразделения ГО и ЧС', 'Специалисты электротехнической лаборатории совместно с представителями пожарной охраны', 'Специалисты энергетических объектов совместно с представителями пожарной охраны'],
    correctAnswer: 'Специалисты энергетических объектов совместно с представителями пожарной охраны',
  },
  {
    question: 'Сколько раз допускается пускать из горячего состояния ЭД с короткозамкнутым ротором?',
    variantsOfAnswers: ['Один раз, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Два раза подряд, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков', 'Один раз, а последующие пуски - по результатам осмотра двигателя', 'Один раз, а последующие пуски - после контрольного измерения сопротивления изоляции'],
    correctAnswer: 'Один раз, если заводской инструкцией не допускается большего количества пусков',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется групповой сетью?',
    variantsOfAnswers: ['Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ', 'Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения', 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников',
  },
  {
    question: 'Каким образом должно быть выполнено присоединение заземляющих и нулевых защитных проводников и проводников уравнивания потенциалов к открытым проводящим частям?',
    variantsOfAnswers: ['Только при помощи сварки', 'При помощи болтовых соединений или сварки', 'Только при помощи болтовых соединений'],
    correctAnswer: 'При помощи болтовых соединений или сварки',
  },
  {
    question: 'На кого распространяется действие Правил технической эксплуатации электроустановок потребителей?',
    variantsOfAnswers: ['На организации, независимо от форм собственности и организационно-правовых форм, индивидуальных предпринимателей, эксплуатирующим действующие электроустановки напряжением до 220 кВ включительно, и граждан - владельцев электроустановок напряжением выше 1000 В', 'На организации, независимо от форм собственности и организационно-правовых форм, эксплуатирующим действующие электроустановки напряжением до 220 кВ включительно', 'На организации, независимо от форм собственности и организационно-правовых форм, индивидуальных предпринимателей, эксплуатирующим действующие электроустановки напряжением до 220 кВ включительно, а также на электроустановки электрических станций, блок-станций', 'На организации, независимо от форм собственности и организационно-правовых форм, индивидуальных предпринимателей, эксплуатирующим действующие электроустановки напряжением до 380 кВ включительно, и граждан - владельцев электроустановок напряжением выше 380 В'],
    correctAnswer: 'На организации, независимо от форм собственности и организационно-правовых форм, индивидуальных предпринимателей, эксплуатирующим действующие электроустановки напряжением до 220 кВ включительно, и граждан - владельцев электроустановок напряжением выше 1000 В',
  },
  {
    question: 'В течение какого времени основное оборудование электроустановок, прошедшее капитальный ремонт, подлежит испытаниям под нагрузкой?',
    variantsOfAnswers: ['В течение 12 часов', 'В течение 24 часов', 'В течение 36 часов', 'В течение 48 часов'],
    correctAnswer: 'В течение 24 часов',
  },
  {
    question: 'Что включает в себя понятие "Наряд-допуск"?',
    variantsOfAnswers: ['Задание на производство работы, устанавливающее условия безопасного проведения работы, состав бригады и ответственных исполнителей', 'Задание на производство работы, определяющее содержание, место работы и условия безопасного проведения', 'Задание на производство работы, оформленное на специальном бланке установленной формы и определяющее содержание, место работы, время ее начала и окончания', 'Задание на производство работы, оформленное на специальном бланке установленной формы и определяющее содержание, место работы, время ее начала и окончания, условия безопасного проведения, состав бригады и работников, ответственных за безопасное выполнение'],
    correctAnswer: 'Задание на производство работы, оформленное на специальном бланке установленной формы и определяющее содержание, место работы, время ее начала и окончания, условия безопасного проведения, состав бригады и работников, ответственных за безопасное выполнение',
  },
  {
    question: 'Какой инструктаж должен пройти электротехнический персонал перед началом работ по распоряжению?',
    variantsOfAnswers: ['Первичный на рабочем месте', 'Вводный', 'Целевой', 'Повторный'],
    correctAnswer: 'Целевой',
  },
  {
    question: 'Кто проводит первичный инструктаж командированному персоналу при проведении работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Работник организации - владельца электроустановок из числа административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов), имеющий группу V, при проведении работ в электроустановках напряжением выше 1000 В, - или имеющий группу IV, - при проведении работ в электроустановках напряжением до 1000 В', 'Специалист по охране труда, контролирующий электроустановки', 'Работник командирующей организации из числа оперативных руководителей'],
    correctAnswer: 'Работник организации - владельца электроустановок из числа административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов), имеющий группу V, при проведении работ в электроустановках напряжением выше 1000 В, - или имеющий группу IV, - при проведении работ в электроустановках напряжением до 1000 В',
  },
  {
    question: 'Что необходимо сделать в первую очередь, чтобы помочь пострадавшему на месте происшествия, если существует опасность (возгорание, взрыв, обвал и прочее)?',
    variantsOfAnswers: ['Приступить к оказанию первой помощи на месте происшествия', 'Вынести пострадавшего из опасной зоны с соблюдением правил собственной безопасности', 'Приступить к выяснению причины и обстоятельства случившегося', 'Покинуть опасное место и вызвать профессиональных спасателей'],
    correctAnswer: 'Вынести пострадавшего из опасной зоны с соблюдением правил собственной безопасности',
  },
  {
    question: 'Что запрещено при выполнении погрузочно-разгрузочных работ с пожаровзрывоопасными и пожароопасными веществами и материалами Правилами противопожарного режима?',
    variantsOfAnswers: ['Вести работы в соответствии с требованиями маркировочных знаков и предупреждающих надписей на упаковках', 'Производить работы при включенных двигателях автомобилей', 'Производить работы во время дождя, если вещества не склонны к самовозгоранию при взаимодействии с водой', 'Закреплять вещества и материалы в вагонах, контейнерах и кузовах автомобилей'],
    correctAnswer: 'Производить работы при включенных двигателях автомобилей',
  },
  {
    question: 'Какие требования должен выполнять обслуживающий персонал при эксплуатации электродвигателей, длительно находящихся в резерве и не имеющим обогрева?',
    variantsOfAnswers: ['Электродвигатели необходимо осматривать и опробовать согласно графика, утвержденного техническим руководителем Потребителя', 'У электродвигателей необходимо проверять сопротивление изоляции обмотки статора', 'У электродвигателей необходимо измерять степень увлажненности изоляции', 'Все перечисленные'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется каскадной системой управления наружным освещением?',
    variantsOfAnswers: ['Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков питающей или распределительной сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая одновременное включение (отключение) всех участков групповой сети наружного освещения', 'Система, осуществляющая одновременное включение (отключение) всех участков питающей или распределительной сети наружного освещения'],
    correctAnswer: 'Система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения',
  },
  {
    question: 'Что может быть применено для защиты при косвенном прикосновении в цепях, питающих переносные электроприемники?',
    variantsOfAnswers: ['Автоматическое отключение питания', 'Защитное электрическое разделение цепей', 'Сверхнизкое напряжение', 'Двойная изоляция', 'Любая из перечисленных мер защиты в зависимости от категории помещения по уровню опасности поражения людей электрическим током'],
    correctAnswer: 'Любая из перечисленных мер защиты в зависимости от категории помещения по уровню опасности поражения людей электрическим током',
  },
  {
    question: 'Кто должен обеспечивать надежность и безопасность эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Энергоснабжающая организация', 'Потребитель электрической энергии', 'Органы Ростехнадзора', 'Обслуживающая организация'],
    correctAnswer: 'Потребитель электрической энергии',
  },
  {
    question: 'Кто обязан организовать обучение, проверку знаний, инструктаж персонала в соответствии с требованиями государственных стандартов, настоящих Правил, правил безопасности труда и местных инструкций?',
    variantsOfAnswers: ['Руководитель Потребителя', 'Технический руководитель Потребителя', 'Ответственный за электрохозяйство Потребителя', 'Руководители подразделений Потребителя'],
    correctAnswer: 'Руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'Каким образом должно оформляться согласование работ, выполняемых в месте проведения работ по другому наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Согласование обсуждается в устной форме между производителем работ и допускающим после подготовки рабочего места по второму наряду', 'Время и способ согласования определяет ответственный руководитель работ', 'Выполнение работ в месте проведения работ по другому наряду должно проводиться под наблюдением ответственного руководителя', 'Согласование оформляется до начала подготовки рабочего места по второму наряду записью "Согласовано" на лицевой стороне второго наряда подписями ответственного руководителя и производителя работ'],
    correctAnswer: 'Согласование оформляется до начала подготовки рабочего места по второму наряду записью "Согласовано" на лицевой стороне второго наряда подписями ответственного руководителя и производителя работ',
  },
  {
    question: 'Что должно предшествовать началу работ по наряду или по распоряжению?',
    variantsOfAnswers: ['Первичный инструктаж на рабочем месте', 'Вводный инструктаж', 'Целевой инструктаж', 'Повторный инструктаж'],
    correctAnswer: 'Целевой инструктаж',
  },
  {
    question: 'Кем выполняется подготовка рабочего места для выполнения строительно-монтажных работ?',
    variantsOfAnswers: ['Работниками организации-владельца электроустановки', 'Работниками строительно-монтажной организации', 'Работниками строительно-монтажной организации и организации-владельца электроустановок'],
    correctAnswer: 'Работниками организации-владельца электроустановки',
  },
  {
    question: 'Как следует приближаться к пострадавшему, если он лежит в зоне шагового напряжения или касается электрического провода?',
    variantsOfAnswers: ['Широкими шагами', 'Обычным шагом', 'Только в диэлектрических ботах или "гусиным шагом" - без отрыва ступней ног от земли и без создания разрыва между стопами', 'Приближаться к пострадавшему нельзя до снятия напряжения'],
    correctAnswer: 'Только в диэлектрических ботах или "гусиным шагом" - без отрыва ступней ног от земли и без создания разрыва между стопами',
  },
  {
    question: 'Допускается ли установка штепсельных розеток в помещениях складов?',
    variantsOfAnswers: ['При подводе проводов сверху допускается установка на высоте до 1,5 м', 'Допускается установка штепсельных розеток в специально приспособленных для этого плинтусах, выполненных из несгораемых материалов', 'Запрещается в помещениях складов устанавливать штепсельные розетки'],
    correctAnswer: 'Запрещается в помещениях складов устанавливать штепсельные розетки',
  },
  {
    question: 'Кто утверждает график периодичности измерения вибрации подшипников электродвигателей ответственных механизмов?',
    variantsOfAnswers: ['Технический руководитель Потребителя', 'Руководитель Потребителя', 'Руководитель подразделения Потребителя, эксплуатирующий оборудование', 'Руководитель подразделения Потребителя, обслуживающий оборудование'],
    correctAnswer: 'Технический руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'Какие условия для обычного исполнения светильников, согласно Правилам устройства электроустановок, должны соблюдаться при применении люминесцентных ламп в осветительных установках?',
    variantsOfAnswers: ['Температура окружающей среды не должна быть выше 30 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не более 90 % номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть выше 35 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не более 95 % номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 5 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального', 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 0 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 80% номинального'],
    correctAnswer: 'Температура окружающей среды не должна быть ниже 5 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального',
  },
  {
    question: 'Каким испытаниям, согласно требованиям ПУЭ, должно быть подвергнуто электрооборудование до 500 кВ вновь вводимое в эксплуатацию?',
    variantsOfAnswers: ['Испытаниям на соответствие требованиям инструкций заводов-изготовителей', 'Приемо-сдаточным испытаниям', 'Оценке уровня оперативной готовности', 'Испытанию изоляции повышенным напряжением промышленной частоты'],
    correctAnswer: 'Приемо-сдаточным испытаниям',
  },
  {
    question: 'Чем должны быть укомплектованы электроустановки?',
    variantsOfAnswers: ['Защитными средствами, средствами пожаротушения', 'Средствами пожаротушения, исправным инструментом и средствами оказания первой медицинской помощи', 'Исправным инструментом', 'Испытанными защитными средствами, средствами пожаротушения, исправным инструментом и средствами оказания первой помощи'],
    correctAnswer: 'Испытанными защитными средствами, средствами пожаротушения, исправным инструментом и средствами оказания первой помощи',
  },
  {
    question: 'Как часто должен пересматриваться Перечень технической документации структурного подразделения, утверждаемый техническим руководителем организации?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в полгода', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в три года',
  },
  {
    question: 'Что недопустимо при выполнении работ под напряжением в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Ограждать токоведущие части, находящихся под напряжением, к которым возможно случайное прикосновение', 'Пользоваться изолированным инструментом, применять диэлектрические галоши и перчатки', 'Работать в одежде с короткими или засученными рукавами, а также использовать ножовки, напильники, металлические метры'],
    correctAnswer: 'Работать в одежде с короткими или засученными рукавами, а также использовать ножовки, напильники, металлические метры',
  },
  {
    question: 'Кому может проводить целевой инструктаж при работах по наряду работник, выдающий наряд?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственному руководителю работ', 'Допускающему', 'Членам бригады', 'Всем перечисленным'],
    correctAnswer: 'Ответственному руководителю работ',
  },
  {
    question: 'Кто определяет перечень профессий и рабочих мест, требующих отнесения производственного персонала к I группе по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Технический руководитель Потребителя', 'Руководитель организации (обособленного подразделения)', 'Специалист по охране труда, контролирующий электроустановки', 'Инспектор по энергетическому надзору'],
    correctAnswer: 'Руководитель организации (обособленного подразделения)',
  },
  {
    question: 'Какие действия выполняются в первую очередь при освобождении пострадавшего от воздействия электрического тока?',
    variantsOfAnswers: ['Вызвать "Скорую помощь"', 'Отключить электрооборудование', 'Оттащить пострадавшего за одежду не менее чем на 8 метров от места касания проводом земли или от оборудования, находящегося под напряжением'],
    correctAnswer: 'Отключить электрооборудование',
  },
  {
    question: 'Где должна производиться сушка одежды и обуви?',
    variantsOfAnswers: ['В подсобных помещениях с электроотоплением', 'В специально приспособленных для этого помещениях', 'В сушилках, устроенных в тамбурах зданий', 'В коридорах и холлах помещений на проветриваемых участках'],
    correctAnswer: 'В специально приспособленных для этого помещениях',
  },
  {
    question: 'Входит ли в функции персонала, обслуживающего электродвигатели, контроль за нагрузкой?',
    variantsOfAnswers: ['Функции персонала включают только пуск и останов электродвигателей', 'Функции персонала включают только контроль за щеточным аппаратом электродвигателей', 'В функции персонала, обслуживающего электродвигатели, входит контроль за нагрузкой'],
    correctAnswer: 'В функции персонала, обслуживающего электродвигатели, входит контроль за нагрузкой',
  },
  {
    question: 'Светильники с какими лампами, согласно Правилам устройства электроустановок, рекомендуется применять для аварийного освещения?',
    variantsOfAnswers: ['С ртутно-вольфрамовыми лампами или ртутными лампами типа ДРЛ', 'С лампами накаливания или люминесцентными лампами', 'Только с люминесцентными лампами', 'Только с ртутно-вольфрамовыми лампами'],
    correctAnswer: 'С лампами накаливания или люминесцентными лампами',
  },
  {
    question: 'На основании чего после проведения приемо-сдаточных испытаний дается заключение о пригодности оборудования к эксплуатации?',
    variantsOfAnswers: ['Только на основании результатов проведенных испытаний устройств РЗ и А', 'Только на основании результатов проведенной проверки работы механической части в соответствии с заводскими и монтажными инструкциями', 'Только на основании результатов всех испытаний и измерений, относящихся к данной единице оборудования'],
    correctAnswer: 'Только на основании результатов всех испытаний и измерений, относящихся к данной единице оборудования',
  },
  {
    question: 'У каких Потребителей можно не назначать ответственного за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['У Потребителей, не занимающихся производственной деятельностью, электрохозяйство которых включает в себя только вводное (вводно-распределительное) устройство, осветительные установки, переносное электрооборудование номинальным напряжением не выше 380 В', 'У Потребителей, занимающихся производственной деятельностью, электрохозяйство которых включает в себя только вводное (вводно-распределительное) устройство, осветительные установки, переносное электрооборудование номинальным напряжением не выше 660 В', 'У Потребителей, установленная мощность электроустановок которых превышает 10 кВА'],
    correctAnswer: 'У Потребителей, не занимающихся производственной деятельностью, электрохозяйство которых включает в себя только вводное (вводно-распределительное) устройство, осветительные установки, переносное электрооборудование номинальным напряжением не выше 380 В',
  },
  {
    question: 'Как часто должна проводиться проверка электрических схем электроустановок на соответствие фактическим эксплуатационным?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в полгода с отметкой о проверке', 'Не реже одного раза в год с отметкой о проверке', 'Не реже одного раза в два года с отметкой о проверке', 'Не реже одного раза в три года с отметкой о проверке', 'Не реже одного раза в пять лет с отметкой о проверке'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в два года с отметкой о проверке',
  },
  {
    question: 'Что не допускается при производстве работ в действующих электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Работать в согнутом положении, если при выпрямлении расстояние до токоведущих частей будет менее допустимого для данного вида установки', 'При работе около неогражденных токоведущих частей располагаться таким образом, чтобы эти части находились сзади работника или по обеим сторонам от него', 'Проведение работ в неосвещенных местах', 'Не допускается все перечисленное'],
    correctAnswer: 'Не допускается все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Кому может проводить целевой инструктаж при работах по наряду допускающий?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственному руководителю работ', 'Производителю работ', 'Членам бригады', 'Всем перечисленным'],
    correctAnswer: 'Всем перечисленным',
  },
  {
    question: 'Каким образом производится присвоение группы I персоналу, усвоившему требования по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Путем проведения инструктажа с последующим проведением экзамена с использованием компьютерной техники', 'Путем проведения инструктажа, который, как правило, должен завершаться проверкой знаний в форме устного опроса и (при необходимости) проверкой приобретенных навыков безопасных способов работы или оказания первой помощи при поражении электрическим током', 'Путем проведения инструктажа,  а затем - прохождением стажировки не менее 5 рабочих смен с последующей проверкой приобретенных навыков безопасных способов работы'],
    correctAnswer: 'Путем проведения инструктажа, который, как правило, должен завершаться проверкой знаний в форме устного опроса и (при необходимости) проверкой приобретенных навыков безопасных способов работы или оказания первой помощи при поражении электрическим током',
  },
  {
    question: 'В какой последовательности следует действовать, если лежащий на земле не подает признаков жизни (не шевелится, не кричит и не говорит)?',
    variantsOfAnswers: ['Немедленно приступить к оценке состояния пострадавшего и, при необходимости, транспортировать его в медицинское учреждение', 'Поднести к носу пострадавшего ватку с нашатырным спиртом, попросить очевидцев вызвать скорую помощь и перенести пострадавшего в помещение', 'Вызвать скорую помощь и не трогать пострадавшего до прибытия медицинских работников', 'Попросить очевидцев вызвать скорую помощь, принести защитную маску для искусственного дыхания и холод, а тем временем немедленно приступить к оценке состояния пострадавшего'],
    correctAnswer: 'Попросить очевидцев вызвать скорую помощь, принести защитную маску для искусственного дыхания и холод, а тем временем немедленно приступить к оценке состояния пострадавшего',
  },
  {
    question: 'В каком количестве при проведении окрасочных работ могут храниться горючие вещества на рабочем месте?',
    variantsOfAnswers: ['Не превышающем сменную потребность', 'Не превышающем суточную потребность', 'Не превышающем трехдневную потребность', 'Не превышающем недельную потребность'],
    correctAnswer: 'Не превышающем сменную потребность',
  },
  {
    question: 'В каком случае электродвигатели должны быть немедленно отключены от питающей сети?',
    variantsOfAnswers: ['Только при появлении дыма или первых признаках появления огня', 'Только при поломке приводного механизма', 'Только при нагреве подшипников сверх установленной температуры', 'Только при несчастном случае с персоналом', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'Светильники какого класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, необходимо применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии, что цепь не защищена устройством защитного отключения?',
    variantsOfAnswers: ['Класса защиты 0 или 1', 'Класса защиты 2 или 3', 'Только класса защиты 0', 'Только класса защиты 3'],
    correctAnswer: 'Класса защиты 2 или 3',
  },
  {
    question: 'Каким образом должны быть оформлены все измерения, испытания и опробования, произведенные персоналом монтажных и наладочных организаций в объеме приемо-сдаточных испытаний?',
    variantsOfAnswers: ['В виде графиков и таблиц', 'В виде пояснительной записки', 'Соответствующими ведомостями и картами уставок', 'Соответствующими актами и (или) протоколами'],
    correctAnswer: 'Соответствующими актами и (или) протоколами',
  },
  {
    question: 'Кто из специалистов организации может быть назначен ответственным за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['Любой специалист, имеющий высшее образование', 'Работники из числа руководителей и специалистов Потребителя', 'Работник из числа электротехнического персонала, имеющий соответствующую подготовку и опыт работы'],
    correctAnswer: 'Работники из числа руководителей и специалистов Потребителя',
  },
  {
    question: 'Где должны находиться оперативные схемы электроустановок отдельного участка?<br>Укажите три правильных варианта ответов.<br>1) На рабочем месте ответственного за электрохозяйство<br>2) На рабочем месте оперативного персонала<br>3) На рабочем месте технического руководителя организации<br>4) На видном месте в помещениях обслуживаемых электроустановок',
    variantsOfAnswers: ['А) 123', 'Б) 124', 'В) 134', 'Г) 234'],
    correctAnswer: 'Б) 124',
  },
  {
    question: 'Что необходимо помнить при выполнении работ в действующих электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Что работы в щитах управления и релейных щитах необходимо выполнять в защитных касках', 'Что при освещении рабочих мест должно быть обеспечено отсутствие слепящего действия осветительных устройств на работников', 'Что после исчезновения напряжения на электроустановке оно может быть подано вновь без предупреждения'],
    correctAnswer: 'Что после исчезновения напряжения на электроустановке оно может быть подано вновь без предупреждения',
  },
  {
    question: 'Кто проводит целевой инструктаж при работах по распоряжению для членов бригады?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный руководитель работ', 'Работник, отдающий распоряжение', 'Допускающий и производитель работ', 'Все перечисленные лица'],
    correctAnswer: 'Допускающий и производитель работ',
  },
  {
    question: 'Кем проводится присвоение I группы по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Присвоение I группы проводится работником из числа электротехнического персонала, имеющего группу III по электробезопасности, назначенным распоряжением руководителя организации', 'Присвоение I группы проводится работником из числа электротехнического персонала, имеющего группу IV по электробезопасности, назначенным распоряжением руководителя организации', 'Присвоение I группы проводится работником из числа электротехнического персонала, прошедшего проверку знаний в отраслевой территориальной комиссии Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Присвоение I группы проводится работником из числа электротехнического персонала, имеющего группу III по электробезопасности, назначенным распоряжением руководителя организации',
  },
  {
    question: 'В каких случаях накладывают кровоостанавливающий жгут?',
    variantsOfAnswers: ['При носовом кровотечении', 'При большой кровопотери (лужа крови диаметром более метра), независимо от типа кровотечения (венозное или артериальное)', 'При венозном кровотечении', 'При ампутации пальцев кисти или стопы'],
    correctAnswer: 'При большой кровопотери (лужа крови диаметром более метра), независимо от типа кровотечения (венозное или артериальное)',
  },
  {
    question: 'Что запрещается Правилами противопожарного режима при проведении огневых работ?',
    variantsOfAnswers: ['Вентилировать помещения перед проведением огневых работ', 'Плотно закрывать все двери, соединяющие помещения, в которых проводятся огневые работы, с другими помещениями', 'Обеспечивать место проведения огневых работ огнетушителем, ящиком с песком емкостью 0,5 м3, двумя лопатами, ведром с водой', 'Осуществлять огневые работы в случае повышения содержания горючих веществ или снижения концентрации флегматизатора в опасной зоне'],
    correctAnswer: 'Осуществлять огневые работы в случае повышения содержания горючих веществ или снижения концентрации флегматизатора в опасной зоне',
  },
  {
    question: 'Кто в организации определяет периодичность капитальных и текущих ремонтов электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный за электрохозяйство Потребителя', 'Технический руководитель Потребителя', 'Руководитель Потребителя', 'Старший из оперативно-ремонтного персонала Потребителя'],
    correctAnswer: 'Технический руководитель Потребителя',
  },
  {
    question: 'Светильники какого минимального класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии что цепь защищена устройством защитного отключения?',
    variantsOfAnswers: ['Класса защиты 0', 'Класса защиты 1', 'Класса защиты 2', 'Класса защиты 3'],
    correctAnswer: 'Класса защиты 1',
  },
  {
    question: 'Какие провода и кабели не допускается совместно прокладывать в стальных и других механических прочных трубах, рукавах, коробах, лотках и замкнутых каналах строительных конструкций зданий?',
    variantsOfAnswers: ['Силовые и контрольные кабели цепей нескольких машин, панелей, щитов, пультов, связанных технологическим процессом', 'Взаиморезервируемые провода и кабели', 'Провода и кабели цепей нескольких групп одного вида освещения (рабочего или аварийного) с общим числом проводов в трубе не более восьми', 'Провода и кабели осветительных цепей до 42 В с цепями выше 42 В при условии заключения проводов цепей до 42 В в отдельную изоляционную трубу'],
    correctAnswer: 'Взаиморезервируемые провода и кабели',
  },
  {
    question: 'Что входит в обязанности ответственного за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['Укомплектование электроустановок защитными средствами, средствами пожаротушения и инструментом', 'Подбор электротехнического и электротехнологического персонала', 'Организация обучения, инструктирования, проверки знаний и допуска к самостоятельной работе электротехнического персонала', 'Все перечисленное здесь входит в обязанности ответственного за электрохозяйство'],
    correctAnswer: 'Организация обучения, инструктирования, проверки знаний и допуска к самостоятельной работе электротехнического персонала',
  },
  {
    question: 'Что не входит в комплект документации, хранящейся на рабочем месте оперативного персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Журнал учета работ по нарядам и распоряжениям', 'Журнал релейной защиты, автоматики и телемеханики', 'Списки работников, имеющих право выполнения оперативных переключений, ведения оперативных переговоров и единоличного осмотра электроустановок', 'Журнал регистрации вводного инструктажа', 'Перечень работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации'],
    correctAnswer: 'Журнал регистрации вводного инструктажа',
  },
  {
    question: 'Какие мероприятия не относятся к организационным, обеспечивающим безопасность работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Выдача  разрешения на подготовку рабочего места и на допуск к выполнении работ на ВЛ, КЛ, КВЛ, требующих координации со стороны персонала другой организации при изменении их эксплуатационного состояния', 'Оформление работ нарядом, распоряжением или перечнем работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации', 'Допуск к работе, надзор во время работы, оформление перерыва в работе, перевода на другое место, окончания работы', 'Производство необходимых отключений и принятие мер, препятствующих подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов'],
    correctAnswer: 'Производство необходимых отключений и принятие мер, препятствующих подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов',
  },
  {
    question: 'Кто инструктирует бригаду по вопросам использования инструмента и приспособлений?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный руководитель работ', 'Производитель работ', 'Допускающий', 'Все перечисленные'],
    correctAnswer: 'Производитель работ',
  },
  {
    question: 'Какие существуют возрастные ограничения для присвоения III группы по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Никаких ограничений по возрасту нет', 'Группа III может присваиваться работникам только по достижении 16-летнего возраста', 'Группа III может присваиваться работникам только по достижении 18-летнего возраста', 'Группа III может присваиваться работникам только по достижении 21 года'],
    correctAnswer: 'Группа III может присваиваться работникам только по достижении 18-летнего возраста',
  },
  {
    question: 'Что необходимо предпринять при обнаружении пострадавшего с признаками биологической смерти?',
    variantsOfAnswers: ['Вызвать полицию и скорую помощь, не перемещать тело, накрыть его тканью, в показаниях отметить, что изначально у пострадавшего имелись признаки биологической смерти', 'Приступить к реанимации, так как заключение о наступлении смерти имеет право выдать только врач', 'Переместить тело в удобное для осмотра место, вызвать полицию и скорую помощь', 'Вызвать полицию и скорую помощь, собрать все вещественные доказательства в одно место'],
    correctAnswer: 'Вызвать полицию и скорую помощь, не перемещать тело, накрыть его тканью, в показаниях отметить, что изначально у пострадавшего имелись признаки биологической смерти',
  },
  {
    question: 'В каком случае допускается проведение сварочных и резательных работ в зданиях и помещениях, в конструкциях которых использованы горючие материалы?',
    variantsOfAnswers: ['Если конструкции ограждены сплошной перегородкой из негорючего материала', 'При обеспечении места работы первичными средствами пожаротушения', 'Не допускается ни в каком случае', 'При периодической поливке конструкций водой и применении других мер безопасности'],
    correctAnswer: 'Если конструкции ограждены сплошной перегородкой из негорючего материала',
  },
  {
    question: 'Требуется ли оформление перевода на другое рабочее место при производстве работ по одному наряду на электродвигателях и их присоединениях в РУ, укомплектованном шкафами КРУ?',
    variantsOfAnswers: ['Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, разрешается рассредоточение членов бригады по разным рабочим местам', 'Допуск и работа на присоединениях электродвигателей должны проводиться с оформлением перевода с одного рабочего места на другое', 'Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, но работа должна вестись под наблюдением оперативно-ремонтного персонала'],
    correctAnswer: 'Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, разрешается рассредоточение членов бригады по разным рабочим местам',
  },
  {
    question: 'При каких условиях, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается применение люминесцентных ламп для местного освещения в сырых, особо сырых, жарких помещениях и в помещениях с химически активной средой?',
    variantsOfAnswers: ['Если применяется напряжение не выше 50 В', 'Если лампа закрыта арматурой специальной конструкции', 'Если светильники обслуживаются с кранов', 'Если соблюдено любое из перечисленных условий'],
    correctAnswer: 'Если лампа закрыта арматурой специальной конструкции',
  },
  {
    question: 'Что должно быть обеспечено при прокладке проводов и кабелей в трубах, глухих коробах, гибких металлических рукавах и замкнутых каналах?',
    variantsOfAnswers: ['Изоляция труб, глухих коробов, гибких металлических рукавов и замкнутых каналов', 'Возможность замены проводов и кабелей', 'Защита от атмосферных осадков'],
    correctAnswer: 'Возможность замены проводов и кабелей',
  },
  {
    question: 'Какую периодичность повышения квалификации должен обеспечивать работодатель для персонала?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет', 'Не реже одного раза в десять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в пять лет',
  },
  {
    question: 'Как часто должны пересматриваться производственные инструкции по эксплуатации электроустановок?',
    variantsOfAnswers: ['Периодически, один раз в год', 'Не реже одного раза в три года', 'Периодически, но не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в три года',
  },
  {
    question: 'Какие работники являются ответственными за безопасное ведение работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Только выдающий наряд, отдающий распоряжение, утверждающий перечень работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации', 'Только ответственный руководитель работ, допускающий, производитель работ, наблюдающий и член бригады', 'Все перечисленные работники', 'Все перечисленные работники, а также выдающий разрешение на подготовку рабочего места и на допуск в случаях, определенных в пункте <br>5.14 Правил'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные работники, а также выдающий разрешение на подготовку рабочего места и на допуск в случаях, определенных в пункте <br>5.14 Правил',
  },
  {
    question: 'Кому проводит целевой инструктаж, предусматривающий указания по безопасному выполнению конкретной работы, выдающий наряд?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственному руководителю работ или, если ответственный руководитель не назначается, производителю работ (наблюдающему)', 'Допускающему, ответственному руководителю работ, производителю работ (наблюдающему)', 'Производителю работ (наблюдающему) и членам бригады', 'Ответственному руководителю работ, производителю работ (наблюдающему) и членам бригады'],
    correctAnswer: 'Ответственному руководителю работ или, если ответственный руководитель не назначается, производителю работ (наблюдающему)',
  },
  {
    question: 'При каком условии работникам, не имеющим профессионального образования, допускается присваивать II группу по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['При наличии заключения руководителя о прохождении производственной практики не менее 6 месяцев', 'При условии прохождения обучения в образовательных организациях в объеме не менее 72 часов', 'При наличии стажа работы в электроустановках не менее 3 месяцев'],
    correctAnswer: 'При условии прохождения обучения в образовательных организациях в объеме не менее 72 часов',
  },
  {
    question: 'В каком случае очевидец происшествия имеет право не приступать к оказанию первой помощи неподвижно лежащему или сидящему пострадавшему?',
    variantsOfAnswers: ['При отсутствии у пострадавшего сознания', 'В случаях обнаружения признаков перелома ребер', 'В случаях обнаружения признаков клинической смерти', 'В случаях обнаружения признаков биологической смерти'],
    correctAnswer: 'В случаях обнаружения признаков биологической смерти',
  },
  {
    question: 'Какие требования устанавливают Правила противопожарного режима к организации постоянных мест для проведения огневых работ более чем на 10 постах (сварочные, резательные мастерские)?',
    variantsOfAnswers: ['Запрещается проведение огневых работ, если не предусмотрена централизованная вентиляция рабочей зоны', 'Запрещается проведение огневых работ, если не предусмотрено централизованное электро- и газоснабжение', 'Размещение постоянных мест для проведения огневых работ допускается по согласованию с Госпожнадзором'],
    correctAnswer: 'Запрещается проведение огневых работ, если не предусмотрено централизованное электро- и газоснабжение',
  },
  {
    question: 'На каких участках электросети допускается установка заземления при работе на электродвигателе?',
    variantsOfAnswers: ['Только на сборных шинах РУ', 'Только со стороны электродвигателя', 'Правомерна установка заземления на любом участке кабельной линии, соединяющей электродвигатель с секцией РУ, щитом, сборкой'],
    correctAnswer: 'Правомерна установка заземления на любом участке кабельной линии, соединяющей электродвигатель с секцией РУ, щитом, сборкой',
  },
  {
    question: 'Какое напряжение, согласно Правилам устройства электроустановок, должно применяться для питания переносных светильников в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['Напряжение не выше 50 В', 'Напряжение не выше 110 В', 'Напряжение не выше 220 В', 'Напряжение не выше 127 В'],
    correctAnswer: 'Напряжение не выше 50 В',
  },
  {
    question: 'Что должно учитываться при выборе вида электропроводки и способа прокладки проводов и кабелей?',
    variantsOfAnswers: ['Требования охраны окружающей среды', 'Требования электробезопасности и пожарной безопасности', 'Экспертное мнение главного энергетика и технолога проектной и эксплуатирующей организации'],
    correctAnswer: 'Требования электробезопасности и пожарной безопасности',
  },
  {
    question: 'Какую периодичность проверки соответствия схем электроснабжения фактическим эксплуатационным с отметкой на них о проверке обязан обеспечить ответственный за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в два года',
  },
  {
    question: 'Что необходимо предпринять при образовании на гравийной засыпке маслоприемников трансформаторов твердых отложений от нефтепродуктов толщиной более 3 мм?',
    variantsOfAnswers: ['Заменить гравий', 'Застелить гравий досками', 'Засыпать гравий слоем песка'],
    correctAnswer: 'Заменить гравий',
  },
  {
    question: 'Что не входит в зону ответственности выдающего наряд, отдающего распоряжение?',
    variantsOfAnswers: ['Определение достаточности и правильности указанных в наряде (распоряжении) мер безопасности', 'Определение качественного и количественного состава бригады, состоящей из двух работников и более, включая производителя работ', 'Назначение ответственных за безопасность выполнения работ, определение соответствия выполняемой работе групп перечисленных в наряде работников', 'Проведение целевого инструктажа ответственному руководителю работ (производителю работ, наблюдающему)', 'Координация времени и места допускаемых к работам в электроустановках бригад'],
    correctAnswer: 'Координация времени и места допускаемых к работам в электроустановках бригад',
  },
  {
    question: 'Кому проводит целевой инструктаж, предусматривающий указания по безопасному выполнению конкретной работы, отдающий распоряжение?',
    variantsOfAnswers: ['Допускающему и членам бригады (исполнителям)', 'Производителю (наблюдающему) или непосредственному исполнителю работ', 'Ответственному руководителю и производителю работ', 'Производителю работ (наблюдающему) и допускающему'],
    correctAnswer: 'Производителю (наблюдающему) или непосредственному исполнителю работ',
  },
  {
    question: 'Какой минимальный стаж работы в электроустановках должен быть у работника с высшим профессиональным (техническим) образованием в области электроэнергетики для перехода с третьей группы электробезопасности на четвертую?',
    variantsOfAnswers: ['3 месяца в предыдущей группе', '2 месяца в предыдущей группе', '6 месяцев в предыдущей группе', '1 месяц в предыдущей группе'],
    correctAnswer: '2 месяца в предыдущей группе',
  },
  {
    question: 'Что необходимо предпринять, если у пострадавшего нет сознания и пульса на сонной артерии?',
    variantsOfAnswers: ['Повернуть пострадавшего на живот', 'Поднести к носу пострадавшего ватку с нашатырным спиртом', 'Вызвать скорую помощь и не трогать пострадавшего до прибытия медицинских работников', 'Приступить к реанимации и вызвать скорую помощь'],
    correctAnswer: 'Приступить к реанимации и вызвать скорую помощь',
  },
  {
    question: 'В каком случае разрешается хранение в одном помещении кислородных баллонов и баллонов с горючими газами, а также карбида кальция, красок, масел и жиров?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешается, если при этом принимаются исчерпывающие меры взрывопожаробезопасности', 'Разрешается кратковременно, не более чем на одну смену', 'Разрешается при соблюдении расстояния между ними не менее 5 метров', 'Не разрешается ни в каком случае'],
    correctAnswer: 'Не разрешается ни в каком случае',
  },
  {
    question: 'Каким образом можно заземлять КЛ у электродвигателей до 1000 В в тех случаях, когда сечение жил кабеля не позволяет применять переносные заземления? Укажите два правильных варианта ответов.<br>1) Разрешается заземлять КЛ медным проводником сечением не менее сечения жилы кабеля<br>2) Путем соединения между собой жил кабеля с последующей их изоляцией<br>3) Путем наложения переносного заземления у исполнительного механизма<br>4) Путем разъединения соединительной муфты<br>Укажите два правильных варианта ответов.',
    variantsOfAnswers: ['А) 12', 'Б) 13', 'В) 14', 'Г) 23', 'Д) 24', 'Е) 34'],
    correctAnswer: 'А) 12',
  },
  {
    question: 'На какие виды, согласно Правилам устройства электроустановок, делится аварийное освещение?',
    variantsOfAnswers: ['Дежурное освещение и эвакуационное освещение', 'Общее освещение и сигнальное освещение', 'Освещение безопасности и эвакуационное освещение', 'Рабочее освещение и комбинированное освещение'],
    correctAnswer: 'Освещение безопасности и эвакуационное освещение',
  },
  {
    question: 'Какие провода следует применять при наличии масел и эмульсий в местах их прокладки?',
    variantsOfAnswers: ['Защищенные провода в оболочке из трудносгораемых материалов', 'Провода с маслостойкой изоляцией', 'Провода с резиновой изоляцией в оплетке из хлопчатобумажной или синтетической пряжи'],
    correctAnswer: 'Провода с маслостойкой изоляцией',
  },
  {
    question: 'Какую периодичность пересмотра инструкций и схем обязан обеспечить ответственный за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в три года',
  },
  {
    question: 'Кто должен выполнять уборку помещений РУ и очистку электрооборудования?',
    variantsOfAnswers: ['Обученный персонал с соблюдением правил безопасности', 'Только оперативно-ремонтный персонал, обслуживающий данную установку', 'Только ремонтный персонал с группой по электробезопасности не ниже IV'],
    correctAnswer: 'Обученный персонал с соблюдением правил безопасности',
  },
  {
    question: 'Каким работникам предоставляется право выдачи нарядов и распоряжений (кроме работ по предотвращению аварий или ликвидации их последствий)?',
    variantsOfAnswers: ['Работникам из числа оперативного персонала, имеющим группу не ниже III, в соответствии с должностными инструкциями', 'Работникам из числа оперативного персонала организации, имеющим группу IV - в электроустановках напряжением выше 1000 В и группу III - в электроустановках напряжением до 1000 В', 'Работникам из числа административно-технического персонала организации (руководящих работников и специалистов), имеющим группу V (при эксплуатации электроустановок напряжением выше 1000 В), группу IV (при эксплуатации электроустановок напряжением до 1000 В)', 'Работникам из числа ремонтного персонала, имеющим группу не ниже V, в соответствии с должностными инструкциями'],
    correctAnswer: 'Работникам из числа административно-технического персонала организации (руководящих работников и специалистов), имеющим группу V (при эксплуатации электроустановок напряжением выше 1000 В), группу IV (при эксплуатации электроустановок напряжением до 1000 В)',
  },
  {
    question: 'Что должен содержать целевой инструктаж, проводимый ответственным руководителем работ, при работах по наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Вопросы электробезопасности', 'Указания по технологии безопасного проведения работ', 'Указания по использованию грузоподъемных машин и механизмов, инструмента и приспособлений', 'Все перечисленное'],
    correctAnswer: 'Все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Какую группу по электробезопасности должны иметь специалисты по охране труда, контролирующие электроустановки организаций потребителей электроэнергии?',
    variantsOfAnswers: ['Группу III', 'Группу IV', 'Группу V'],
    correctAnswer: 'Группу IV',
  },
  {
    question: 'В какой последовательности следует действовать, если у пострадавшего нет сознания, но есть пульс на сонной артерии?',
    variantsOfAnswers: ['Придать пострадавшему удобное положение, подложив под его голову подушку, приложить холод к голове и вызвать скорую помощь', 'Вызвать скорую помощь и не трогать его до прибытия медицинских работников', 'Повернуть пострадавшего на живот, очистить ротовую полость, вызвать скорую помощь, приложить холод к голове', 'Приступить к реанимации и вызвать скорую помощь'],
    correctAnswer: 'Повернуть пострадавшего на живот, очистить ротовую полость, вызвать скорую помощь, приложить холод к голове',
  },
  {
    question: 'В каком документе отражены обязанности и действия работников при пожаре?',
    variantsOfAnswers: ['В правилах противопожарного режима', 'В инструкции о мерах пожарной безопасности', 'В декларации пожарной безопасности', 'В техническом регламенте о требованиях пожарной безопасности'],
    correctAnswer: 'В инструкции о мерах пожарной безопасности',
  },
  {
    question: 'Что необходимо выполнить перед допуском к работе на электродвигателях, способных к вращению за счет соединенных с ними механизмов?',
    variantsOfAnswers: ['Только запереть на замок штурвалы запорной арматуры', 'Только принять меры по затормаживанию роторов электродвигателей или расцеплению соединительных муфт', 'Только согласовать с начальником смены технологического цеха необходимые операции с запорной арматурой', 'Должны быть выполнены перечисленные выше мероприятия с записью в оперативном журнале'],
    correctAnswer: 'Должны быть выполнены перечисленные выше мероприятия с записью в оперативном журнале',
  },
  {
    question: 'Для чего, согласно Правилам устройства электроустановок, предназначено освещение безопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения', 'Для освещение территории в нерабочее время', 'Для установки вдоль границ территорий, охраняемых специальным персоналом', 'Для обеспечения освещения вне производственных помещений'],
    correctAnswer: 'Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения',
  },
  {
    question: 'У каких токопроводов высота установки не нормируется ПУЭ?',
    variantsOfAnswers: ['Токопроводов исполнения IP00 в производственных помещениях', 'Токопроводов исполнения до IP31', 'Токопроводов любого исполнения при напряжении сети 42 В и ниже переменного тока и 110 В и ниже постоянного тока'],
    correctAnswer: 'Токопроводов любого исполнения при напряжении сети 42 В и ниже переменного тока и 110 В и ниже постоянного тока',
  },
  {
    question: 'Какую периодичность контроля замеров показателей качества электроэнергии должен обеспечить ответственный за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже одного раза в год', 'Не реже одного раза в два года', 'Не реже одного раза в три года', 'Не реже одного раза в пять лет'],
    correctAnswer: 'Не реже одного раза в два года',
  },
  {
    question: 'На что должно быть обращено особое внимание при осмотре распределительных устройств?',
    variantsOfAnswers: ['Только на исправность отопления и вентиляции, освещения и сети заземления;наличие средств пожаротушения; наличие испытанных защитных средств; укомплектованность медицинской аптечкой', 'Только на состояние контактов, рубильников щита низкого напряжения;целостность пломб у счетчиков, состояние изоляции (запыленность, наличие трещин, разрядов и т.п.); отсутствие повреждений и следов коррозии, вибрации и треска у элегазового оборудования; работу системы сигнализации', 'Только на давление воздуха в баках воздушных выключателей; давление сжатого воздуха в резервуарах пневматических приводов выключателей; отсутствие утечек воздуха; исправность и правильность показаний указателей положения выключателей; наличие вентиляции полюсов воздушных выключателей', 'При осмотре распределительного устройства особое внимание обращается на все перечисленное'],
    correctAnswer: 'При осмотре распределительного устройства особое внимание обращается на все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Что не входит в зону ответственности работника, выдающего разрешение на подготовку рабочих мест и на допуск к работам в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Подача команд по отключению и заземлению ЛЭП и оборудования, находящихся в его технологическом управлении', 'Проверка соответствия и достаточности предусмотренных нарядом (распоряжением) мер по отключению и заземлению оборудования с учетом фактической схемы электроустановок', 'Координация времени и места допускаемых к работам в электроустановках бригад', 'Обеспечение сохранности на рабочем месте ограждений, плакатов (знаков безопасности)'],
    correctAnswer: 'Обеспечение сохранности на рабочем месте ограждений, плакатов (знаков безопасности)',
  },
  {
    question: 'В скольких экземплярах наряда оформляется допуск при совмещении производителем работ обязанностей допускающего?',
    variantsOfAnswers: ['Допуск оформляется только в экземпляре допускающего', 'Допуск оформляется только в Журнале учета работ по нарядам-допускам  и распоряжениям', 'Когда производитель работ совмещает обязанности допускающего, допуск оформляется в одном экземпляре наряда'],
    correctAnswer: 'Когда производитель работ совмещает обязанности допускающего, допуск оформляется в одном экземпляре наряда',
  },
  {
    question: 'Какой документ выдается персоналу по результатам проверки знаний по электробезопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Удостоверение установленной формы', 'Протокол проверки знаний', 'Сертификат о прохождении обучения и проверки знаний'],
    correctAnswer: 'Удостоверение установленной формы',
  },
  {
    question: 'Какое соотношение надавливаний на грудную клетку и вдохов искусственной вентиляции является оптимальным при проведении непрямого массажа сердца?',
    variantsOfAnswers: ['30:2', '5:1', '15:2', '4:1'],
    correctAnswer: '30:2',
  },
  {
    question: 'Что не регламентирует Инструкция о мерах пожарной безопасности?',
    variantsOfAnswers: ['Порядок осмотра и закрытия помещений по окончании работы', 'Обязанности и действия работников при пожаре', 'Порядок и периодичность уборки горючих отходов и пыли', 'Порядок выдачи спецодежды и спецобуви'],
    correctAnswer: 'Порядок выдачи спецодежды и спецобуви',
  },
  {
    question: 'Какие технические мероприятия перед допуском к работе на электродвигателях указаны неверно?',
    variantsOfAnswers: ['Со схем ручного дистанционного и автоматического управления электроприводами запорной арматуры, направляющих аппаратов должно быть снято напряжение', 'На штурвалах задвижек, шиберов, вентилей должны быть вывешены плакаты "Не открывать! Работают люди"', 'На ключах, кнопках управления электроприводами запорной арматуры - "Не включать! Работают люди"', 'На близких по габариту электродвигателях, установленных рядом с двигателем, на котором предстоит выполнить работу, в зависимости от того, находятся ли они в работе или остановлены - вывешиваются плакаты "Стой! Напряжение"'],
    correctAnswer: 'На близких по габариту электродвигателях, установленных рядом с двигателем, на котором предстоит выполнить работу, в зависимости от того, находятся ли они в работе или остановлены - вывешиваются плакаты "Стой! Напряжение"',
  },
  {
    question: 'При каких значениях тока уставки защитного аппарата силовой цепи, согласно Правилам устройства электроустановок, при питании светильника местного освещения от силовой цепи механизма или станка, для которых предназначен светильник, может не устанавливаться отдельный защитный аппарат в осветительной цепи?',
    variantsOfAnswers: ['Не более 50 А', 'Не более 25 А', 'Не более 30 А', 'Не более 100 А'],
    correctAnswer: 'Не более 25 А',
  },
  {
    question: 'Какое минимальное расстояние в свету должно быть между проводниками разных фаз или полюсов токопроводов без оболочек (IP00) и от них до сгораемых элементов зданий?',
    variantsOfAnswers: ['80 мм', '150 мм', '180 мм', '200 мм'],
    correctAnswer: '200 мм',
  },
  {
    question: 'Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство в электроустановках напряжением до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Пятая', 'Третья', 'Четвертая', 'Третья или четвертая в зависимости от количества обслуживаемых электроустановок'],
    correctAnswer: 'Четвертая',
  },
  {
    question: 'Кто у Потребителя утверждает график периодических осмотров воздушных линий?',
    variantsOfAnswers: ['Ответственный за электрохозяйство', 'Технический руководитель', 'Руководитель Потребителя', 'С одной стороны - руководитель Потребителя, с другой стороны - инспектор Ростехнадзора'],
    correctAnswer: 'Ответственный за электрохозяйство',
  },
  {
    question: 'Кто не имеет права выдачи разрешений на подготовку рабочих мест и допуск к работам на объектах электросетевого хозяйства?',
    variantsOfAnswers: ['Оперативный персонал с группой не ниже IV, в соответствии с должностными инструкциями', 'Работникииз числа административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов), имеющие группу не ниже IV, уполномоченные на это ОРД организации или обособленного подразделения', 'Работники из числа административно-технического персонала организации, имеющие группу V - в электроустановках напряжением выше 1000 В и группу IV - в электроустановках напряжением до 1000 В'],
    correctAnswer: 'Работники из числа административно-технического персонала организации, имеющие группу V - в электроустановках напряжением выше 1000 В и группу IV - в электроустановках напряжением до 1000 В',
  },
  {
    question: 'Что должен сделать производитель работ (наблюдающий), в случае временного ухода с рабочего места и отсутствия возможности переложить исполнение своих обязанностей на ответственного руководителя работ, допускающего или работника, имеющего право выдачи нарядов?',
    variantsOfAnswers: ['Предупредить бригаду о своем уходе с места работы и времени отсутствия', 'Передать наряд одному из членов бригады с группой по электробезопасности не ниже IV', 'Удалить бригаду с места работы (вывести бригаду из РУ, закрыть входные двери на замок, организовать спуск членов бригады с опор ВЛ)', 'Приостановить работу'],
    correctAnswer: 'Удалить бригаду с места работы (вывести бригаду из РУ, закрыть входные двери на замок, организовать спуск членов бригады с опор ВЛ)',
  },
  {
    question: 'В каком случае удостоверение о проверке знаний правил работы в электроустановках подлежит замене?',
    variantsOfAnswers: ['По истечении срока действия группы по электробезопасности', 'В случае утери удостоверения', 'При повышении группы по электробезопасности', 'В случае изменения должности'],
    correctAnswer: 'В случае изменения должности',
  },
  {
    question: 'Что необходимо предпринять, если при проведении непрямого массажа сердца появился хруст в области ребер?',
    variantsOfAnswers: ['Больше не прикасаться к пострадавшему и ждать прибытия медицинских работников', 'Уменьшить глубину и силу надавливаний и продолжить непрямой массаж сердца с тем же ритмом', 'Уменьшить ритм надавливаний и продолжить непрямой массаж сердца с той же глубиной надавливаний', 'Прекратить непрямой массаж сердца и ограничиться искусственной вентиляцией легких'],
    correctAnswer: 'Уменьшить ритм надавливаний и продолжить непрямой массаж сердца с той же глубиной надавливаний',
  },
  {
    question: 'Какого размера должны быть покрывала для изоляции очага возгорания в помещениях, где применяются и (или) хранятся легковоспламеняющиеся и (или) горючие жидкости?',
    variantsOfAnswers: ['Покрывала в настоящее время не используются', 'Не менее 2 х 1 метр', 'Не менее 2 х 1,5 метра', 'Не менее 1 х 1,5 метра'],
    correctAnswer: 'Не менее 2 х 1,5 метра',
  },
  {
    question: 'Допускается ли проводить опробование одного из указанных в наряде двигателей до полного окончания работ при проведении работ на электродвигателях одного напряжения выведенных в ремонт по одному наряду?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается опробовать каждый двигатель сразу по окончании работ на нем, если производитель работ удалит бригаду с места работы', 'Допускается, если оперативный персонал снимет установленные заземления, плакаты и выполнит сборку схемы', 'Опробование или включение в работу любого из перечисленных в наряде электродвигателей до полного окончания работы на других электродвигателях запрещается'],
    correctAnswer: 'Опробование или включение в работу любого из перечисленных в наряде электродвигателей до полного окончания работы на других электродвигателях запрещается',
  },
  {
    question: 'Что, согласно Правилам устройства электроустановок, может применяться для питания групп светильников вместо групповых щитков при использовании шинопроводов в качестве линий питающей осветительной сети?',
    variantsOfAnswers: ['Индивидуальные модульные учетно-распределительные щитки', 'Только присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты', 'Только присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты управления', 'Присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты и управления'],
    correctAnswer: 'Присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты и управления',
  },
  {
    question: 'На какой минимальной высоте от уровня настила моста и тележки крана следует размещать неогражденные токопроводы без защитных оболочек (IP00), прокладываемые по фермам?',
    variantsOfAnswers: ['0,5 м', '1,5 м', '2,0 м', '2,5 м'],
    correctAnswer: '2,5 м',
  },
  {
    question: 'Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство в электроустановках напряжением выше 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Пятая', 'Третья', 'Четвертая', 'Четвертая или пятая в зависимости от количества обслуживаемых электроустановок'],
    correctAnswer: 'Пятая',
  },
  {
    question: 'Когда проводятся внеочередные осмотры ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Только при образовании на проводах и тросах гололеда, после сильных бурь, ураганов и других стихийных бедствий, во время ледохода и разлива рек', 'Только при пляске проводов', 'Только при пожарах в зоне трассы ВЛ', 'Только после отключения ВЛ релейной защитой и неуспешного автоматического повторного включения', 'В любом из перечисленных случаев'],
    correctAnswer: 'В любом из перечисленных случаев',
  },
  {
    question: 'При выполнении каких работ выдающий наряд имеет право не назначать ответственного руководителя работ?',
    variantsOfAnswers: ['Под наведенным напряжением', 'Без снятия напряжения на токоведущих частях с изоляцией человека от земли', 'В местах пересечения ВЛ с другими ВЛ и транспортными магистралями, в пролетах пересечения проводов в ОРУ', 'При выполнении работ в РУ напряжением выше 1000 В с одиночной секционированной или несекционированной системой шин, не имеющей обходной системы шин, а также на ВЛ, КВЛ и КЛ, всех электроустановках напряжением до 1000 В'],
    correctAnswer: 'При выполнении работ в РУ напряжением выше 1000 В с одиночной секционированной или несекционированной системой шин, не имеющей обходной системы шин, а также на ВЛ, КВЛ и КЛ, всех электроустановках напряжением до 1000 В',
  },
  {
    question: 'Каким образом члены бригады, имеющие III группу по электробезопасности, могут осуществлять временный уход с рабочего места в РУ?',
    variantsOfAnswers: ['Самостоятельно, в любое время', 'С разрешения производителя работ, самостоятельно', 'С разрешения производителя работ, в сопровождении работника, имеющего IV группу по электробезопасности', 'С разрешения производителя работ, в сопровождении работника, имеющего такую же группу по электробезопасности'],
    correctAnswer: 'С разрешения производителя работ, самостоятельно',
  },
  {
    question: 'Что указывается в строке "Подразделение" при заполнении наряда-допуска для работы в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Структурное подразделение организации, в штате которого состоят члены бригады', 'Структурное подразделение организации, в электроустановках которой предстоят работы', 'Структурное подразделение организации, выдающее наряд-допуск'],
    correctAnswer: 'Структурное подразделение организации, в электроустановках которой предстоят работы',
  },
  {
    question: 'Что недопустимо делать при проведении вдоха способом "изо рта в рот"?',
    variantsOfAnswers: ['Запрокидывать голову пострадавшего и удерживать ее до окончания проведения вдоха', 'Проводить вдох в момент нажатия на грудину пострадавшего', 'При вдохе зажимать нос пострадавшего', 'Очень плотно прижиматься к губам пострадавшего или прижимать защитную маску к лицу пострадавшего'],
    correctAnswer: 'Проводить вдох в момент нажатия на грудину пострадавшего',
  },
  {
    question: 'Каким должно быть расстояние от возможного очага пожара до места размещения огнетушителя в помещениях категорий А, Б, В по взрывопожарной и пожарной опасности?',
    variantsOfAnswers: ['Не должно превышать 30 м', 'Не должно превышать 35 м', 'Не должно превышать 40 м', 'Не должно превышать 50 м'],
    correctAnswer: 'Не должно превышать 30 м',
  },
  {
    question: 'Что необходимо выполнить производителю работ после завершения работ, согласно порядку включения электродвигателя для опробования после ремонта?',
    variantsOfAnswers: ['Снять установленные заземления и плакаты', 'Выполнить сборку схемы', 'Удалить бригаду с места работы, оформить окончание работы и сдать наряд оперативному персоналу'],
    correctAnswer: 'Удалить бригаду с места работы, оформить окончание работы и сдать наряд оперативному персоналу',
  },
  {
    question: 'При централизованном управлении наружным освещением каких объектов, согласно Правилам устройства электроустановок, должна обеспечиваться возможность местного управления освещением?',
    variantsOfAnswers: ['Населенных пунктов при количестве жителей до 20 тыс.', 'Населенных пунктов при количестве жителей более 50 тыс.', 'Промышленных предприятий'],
    correctAnswer: 'Промышленных предприятий',
  },
  {
    question: 'Допускается ли совмещенная прокладка токопроводов и технологических трубопроводов на общих опорах?',
    variantsOfAnswers: ['Допускается', 'Не допускается', 'Допускается, но только в горных районах'],
    correctAnswer: 'Не допускается',
  },
  {
    question: 'За что несут персональную ответственность руководитель Потребителя и ответственный за электрохозяйство?',
    variantsOfAnswers: ['За невыполнение требований, предусмотренных Правилами и должностными инструкциями', 'За неправильную ликвидацию ими нарушений в работе электроустановок на обслуживаемом участке', 'За нарушения в работе электроустановок из-за несвоевременного и неудовлетворительного технического обслуживания и невыполнения противоаварийных мероприятий', 'За нарушения в эксплуатации электротехнологического оборудования'],
    correctAnswer: 'За невыполнение требований, предусмотренных Правилами и должностными инструкциями',
  },
  {
    question: 'Что необходимо проверять при осмотре ВЛ?',
    variantsOfAnswers: ['Только противопожарное состояние трассы и состояние проводов и тросов', 'Только состояние фундаментов, опор и изоляторов', 'Только состояние разрядников, коммутационной аппаратуры на ВЛ и концевых кабельных муфт на спусках', 'При осмотре ВЛ необходимо проверять все перечисленное'],
    correctAnswer: 'При осмотре ВЛ необходимо проверять все перечисленное',
  },
  {
    question: 'Что входит в обязанности ответственного руководителя при проведении работ в электроустановках?',
    variantsOfAnswers: ['Он отвечает за дачу команд по отключению и заземлению оборудования и получению подтверждения их выполнения, а также самостоятельные действия по отключению и заземлению оборудования в соответствии с мероприятиями по подготовке рабочего места, определенными нарядом (распоряжением) с учётом фактической схемы электроустановок и электрической сети', 'Он отвечает за выполнение всех указанных в наряде мероприятий по подготовке рабочего места и их достаточность, за принимаемые им дополнительные меры безопасности, необходимые по условиям выполнения работ, за полноту и качество целевого инструктажа бригады, в том числе проводимого допускающим и производителем работ, а также за организацию безопасного ведения работ', 'Он отвечает за координацию времени и места допускаемых к работам в электроустановках бригад, в том числе учет бригад, получение информации от всех допущенных к работам в электроустановках бригад (допускающих) о полном окончании работ и возможности включения электроустановки в работу'],
    correctAnswer: 'Он отвечает за выполнение всех указанных в наряде мероприятий по подготовке рабочего места и их достаточность, за принимаемые им дополнительные меры безопасности, необходимые по условиям выполнения работ, за полноту и качество целевого инструктажа бригады, в том числе проводимого допускающим и производителем работ, а также за организацию безопасного ведения работ',
  },
  {
    question: 'При каком условии возвратившиеся члены бригады могут приступить к работе (после временного ухода из РУ)?',
    variantsOfAnswers: ['Убедившись лично в наличии плакатов и ограждений на месте производства работ', 'Убедившись лично в отсутствии напряжения на рабочем месте', 'После проверки оперативной схемы допускающим', 'Только с разрешения производителя работ (наблюдающего)'],
    correctAnswer: 'Только с разрешения производителя работ (наблюдающего)',
  },
  {
    question: 'Что должно обязательно указываться в наряде-допуске рядом с фамилией и инициалами работников?',
    variantsOfAnswers: ['Дата рождения', 'Место работы', 'Группа по электробезопасности', 'Возраст'],
    correctAnswer: 'Группа по электробезопасности',
  },
  {
    question: 'В какой последовательности следует действовать, если пострадавший находится без сознания более 4-х минут, но у него есть пульс на сонной артерии?',
    variantsOfAnswers: ['Убедиться в наличии пульса на сонной артерии, повернуть пострадавшего на живот, очистить ротовую полость, вызвать скорую помощь, приложить к голове холод', 'Убедиться в наличии пульса на сонной артерии, обеспечить удобное положение, подложив под голову сверток из одежды, вызвать скорую помощь', 'Убедиться в наличии пульса на сонной артерии и срочно доставить пострадавшего в стационар на любом попутном автотранспорте', 'Вызвать скорую помощь и не трогать пострадавшего до прибытия медицинских работников'],
    correctAnswer: 'Убедиться в наличии пульса на сонной артерии, повернуть пострадавшего на живот, очистить ротовую полость, вызвать скорую помощь, приложить к голове холод',
  },
  {
    question: 'В зависимости от чего должны выбираться меры по обеспечению надежности питания электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['В зависимости от категории помещения по взрывоопасности и пожароопасности', 'В зависимости от климатической зоны района', 'В зависимости от категории ответственности электроприемников', 'В зависимости от срока службы электродвигателей'],
    correctAnswer: 'В зависимости от категории ответственности электроприемников',
  },
  {
    question: 'Каким образом регламентировано проведение работ на вращающемся электродвигателе без соприкосновения с токоведущими и вращающимися частями?',
    variantsOfAnswers: ['Разрешается проводить в порядке текущей эксплуатации', 'Разрешается проводить только по наряду-допуску', 'Разрешается проводить по распоряжению'],
    correctAnswer: 'Разрешается проводить по распоряжению',
  },
  {
    question: 'На какой максимальной высоте над уровнем пола, согласно Правилам устройства электроустановок, должны устанавливаться светильники, обслуживаемые со стремянок или приставных лестниц?',
    variantsOfAnswers: ['На высоте не более 3 м до низа светильника', 'На высоте не более 6 м до узла крепления светильника', 'На высоте не более 5 м до низа светильника', 'На высоте не более 7 м до узла крепления светильника'],
    correctAnswer: 'На высоте не более 5 м до низа светильника',
  },
  {
    question: 'На каком расстоянии на кабелях, проложенных в кабельных сооружениях, должны располагаться бирки?',
    variantsOfAnswers: ['Не реже чем через каждые 50 м', 'Не реже чем через каждые 100 м', 'Не реже чем через каждые 150 м'],
    correctAnswer: 'Не реже чем через каждые 50 м',
  },
  {
    question: 'За что несут персональную ответственность руководитель и специалисты энергетической службы?',
    variantsOfAnswers: ['За невыполнение требований, предусмотренных Правилами и должностными инструкциями', 'За неправильную ликвидацию ими нарушений в работе электроустановок на обслуживаемом участке', 'За нарушения в работе электроустановок из-за несвоевременного и неудовлетворительного технического обслуживания и невыполнения противоаварийных мероприятий', 'За нарушения в эксплуатации электротехнологического оборудования'],
    correctAnswer: 'За нарушения в работе электроустановок из-за несвоевременного и неудовлетворительного технического обслуживания и невыполнения противоаварийных мероприятий',
  },
  {
    question: 'Какие данные должны быть указаны на бирках кабелей в начале и конце линии?',
    variantsOfAnswers: ['Только марка и напряжение', 'Только сечение кабеля и напряжение', 'Только номер или наименование линии', 'Марка, напряжение, сечение, номер или наименование линии'],
    correctAnswer: 'Марка, напряжение, сечение, номер или наименование линии',
  },
  {
    question: 'Кто назначается ответственным руководителем работ в электроустановках до 1000 В?',
    variantsOfAnswers: ['Работники из числа оперативного персонала, имеющие группу IV', 'Работники из числа административно-технического персонала, имеющие группу V', 'Работники из числа административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов), имеющие группу IV'],
    correctAnswer: 'Работники из числа административно-технического персонала (руководящих работников и специалистов), имеющие группу IV',
  },
  {
    question: 'Что необходимо предпринять при обнаружении нарушений Правил или выявлении других обстоятельств, угрожающих безопасности работающих?',
    variantsOfAnswers: ['Члены бригады должны быть удалены с рабочего места, а производитель должен ожидать указаний диспетчера', 'Члены бригады должны быть удалены с рабочего места и у производителя работ (наблюдающего) должен быть изъят наряд', 'Члены бригады должны сообщить об этом непосредственному руководителю, а производитель работ должен оставаться на рабочем месте'],
    correctAnswer: 'Члены бригады должны быть удалены с рабочего места и у производителя работ (наблюдающего) должен быть изъят наряд',
  },
  {
    question: 'Что является подтверждением проведения и получения целевого инструктажа членами бригады?',
    variantsOfAnswers: ['Подписи членов бригады в таблицах регистрации целевых инструктажей', 'Подписи ответственного руководителя работ в таблицах регистрации целевых инструктажей', 'Запись в таблице регистрации целевого инструктажа'],
    correctAnswer: 'Подписи членов бригады в таблицах регистрации целевых инструктажей',
  },
  {
    question: 'Какие действия недопустимы, если у пострадавшего термические ожоги без повреждения целостности кожи и ожоговых пузырей?',
    variantsOfAnswers: ['Только вскрывать ожоговые пузыри и туго бинтовать обожженную поверхность', 'Только отдирать от обожженной поверхности остатки одежды', 'Только смазывать обожженную поверхность маслами или жирами', 'Все перечисленные действия'],
    correctAnswer: 'Все перечисленные действия',
  },
  {
    question: 'Когда в производственных помещениях необходимо предусматривать приспособления для такелажа электродвигателей?',
    variantsOfAnswers: ['Если электроустановка содержит электродвигатели с частотой вращения более 3000 об/мин', 'Если электроустановка содержит электродвигатели, мощностью более 5 кВт', 'Если электродвигатели установлены таким образом, что на месте установки невозможно проведение ремонта', 'Если электроустановка содержит электродвигатели массой 100 кг и более'],
    correctAnswer: 'Если электроустановка содержит электродвигатели массой 100 кг и более',
  },
  {
    question: 'Что не допускается работнику, обслуживаемому щеточный аппарат на работающем электродвигателе?',
    variantsOfAnswers: ['Работать с использованием средств защиты лица и глаз, в застегнутой спецодежде', 'Пользоваться диэлектрическими галошами, коврами', 'Шлифовать кольца ротора на работающем электродвигателе с помощью колодок из изоляционного материала', 'Касаться руками одновременно токоведущих частей двух полюсов или токоведущих и заземленных частей'],
    correctAnswer: 'Касаться руками одновременно токоведущих частей двух полюсов или токоведущих и заземленных частей',
  },
  {
    question: 'На какой высоте, как правило, должны устанавливаться штепсельные розетки на номинальный ток до 16 А и напряжение до 250 В в производственных помещениях?',
    variantsOfAnswers: ['На высоте до 1,0 м', 'На высоте 0,8-1,0 м', 'На высоте до 1,5 м', 'На высоте более 1,5 м'],
    correctAnswer: 'На высоте 0,8-1,0 м',
  },
]
